<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doktorati">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="sl">Doktorati : 100 let. Oster in potreben inštrument družbe</title>
            <title xml:lang="en">Doctorates: 100 years. A sharp and necessary instrument of society
            </title>
            <respStmt>
               <resp>Avtorji razstave</resp>
               <name>dr. Božo Repe</name>
               <name>dr. Božidar Flajšman</name>
               <name>mag. Barbara Šatej</name>
               <name>dr. Peter Mikša</name>
               <name>dr. Bojan Balkovec</name>
               <name>dr. Kornelija Ajlec</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Avtor fotografij (če ni drugače nakazano)</resp>
               <name>dr. Božidar Flajšman</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Lektorica</resp>
               <name>Aleksandra Repe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Prevod</resp>
               <name>Furocat d.o.o.</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Prelom</resp>
               <name>Prima produkcija, Gorazd Krumpak s.p.</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>TEI kodiranje in HTML postavitev</resp>
               <name>Mihael Ojsteršek</name>
            </respStmt>
            <funder>Razstava je nastala v okviru nacionalnega raziskovalnega programa Slovenska
               zgodovina, ki se izvaja na Oddelku za zgodovino Filozofske fakultete Univerze v
               Ljubljani.            
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Edicija 1.0</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino</publisher>
            <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
            <date when="2023">2023</date>
            <availability>
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
               <p style="text-align:justify;">To delo je ponujeno pod <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons
                     Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 4.0 Mednarodna licenco</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="en">
               <term>doctorates</term>
               <term>University of Ljubljana</term>
               <term>exhibition</term>
               <term>Faculty of Arts</term>
            </keywords>
            <keywords xml:lang="sl">
               <term>doktorati</term>
               <term>Univerza v Ljubljani</term>
               <term>razstava</term>
               <term>Filozofska fakulteta</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <langUsage>
            <language ident="en">
               <term xml:lang="en">English</term>
               <term xml:lang="sl">angleščina</term>
            </language>
            <language ident="sl">
               <term xml:lang="en">Slovenian</term>
               <term xml:lang="sl">slovenščina</term>
            </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Spletna razstava Doktorati : 100 let.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>     
               <titlePart type="main"  xml:lang="en">Doctorates: 100 years</titlePart>
               <titlePart type="sub"  xml:lang="en">A sharp and necessary instrument of society</titlePart>
               <titlePart type="main" xml:lang="sl">Doktorati : 100 let</titlePart>
               <titlePart type="sub" xml:lang="sl">Oster in potreben inštrument družbe</titlePart>          
            </docTitle>
            <docAuthor/>
            <graphic url="1_1-normal.jpg"/>
            <graphic url="Znak.jpg"/>
            <docDate/>
            <docImprint>
               <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino / Institute of Contemporary
                  History</publisher>
               <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
               <docDate>2023</docDate>
            </docImprint>
         </titlePage>
         <divGen type="cip" xml:id="cip" xml:lang="en" corresp="#cip-sl">
            <head>Colophon</head>
         </divGen>
         <divGen type="cip" xml:id="cip-sl" xml:lang="sl" corresp="#cip">
            <head>Kolofon</head>
         </divGen>
         <divGen type="toc" xml:id="toc" xml:lang="en" corresp="#sl-toc">
            <head>Table of Contents</head>
         </divGen>
         <divGen type="toc" xml:id="sl-toc" xml:lang="sl" corresp="#toc">
            <head>Kazalo vsebine</head>
         </divGen>
         <divGen type="toc" xml:id="images" xml:lang="en" corresp="#sl-images">
            <head>List of Images</head>
         </divGen>
         <divGen type="toc" xml:id="sl-images" xml:lang="sl" corresp="#images">
            <head>Seznam slik</head>
         </divGen>
         <!--<divGen type="search" xml:id="search" xml:lang="en" corresp="#sl-search">
                <head>Search</head>
            </divGen>-->
         <divGen type="search" xml:id="sl-search" xml:lang="sl" corresp="#search">
            <head>Iskanje</head>
         </divGen>
      </front>
      <body>
         <div type="chapter" xml:id="ch1" xml:lang="sl" corresp="#ch1-en">
            <head xml:id="head-8">Doktorati : 100 let <lb/>Oster in potreben inštrument družbe</head>
            <p xml:id="p-4" style="text-align:justify;">Univerza v Ljubljani je prva visokošolska
               institucija na slovenskem ozemlju. Pred tem so Slovenci študirali pretežno na
               avstrijskih, pa tudi čeških, madžarskih in severnoitalijanskih univerzah. Po razpadu
               Avstro-Ogrske je bila večina disertacij opravljena na Univerzi v Ljubljani. Sprva
               način doktorata ni bil v celoti določen. Največkrat se je zahtevala doktorska
               disertacija, ki je bila sprva precej skromna, in sicer v obsegu današnje diplomske in
               magistrske naloge. Hkrati so morali doktorandi opraviti še strogi izpit oziroma t. i.
               rigoroz. Najprej sta bila dva rigoroza: glavni in stranski, v glavnem pa sta bila
               povezana z vsebino disertacije. Do leta 1925 je univerza zahtevala, da je bila
               disertacija predložena v stotih natisnjenih izvodih. Takšen postopek je na eni strani
               zagotavljal javni nadzor nad vsebino, vendar je hkrati finančno zelo obremenil
               doktoranda, zaradi česar so nekateri nad študijem tudi obupali.</p>
            <p xml:id="p-5" style="text-align:justify;">Do leta 2017 je na Filozofski fakulteti
               dobilo doktorat 2023 kandidatk in kandidatov. Do druge svetovne vojne jih je bilo
               podeljenih 93, vendar je treba upoštevati, da so bile tedaj na Filozofski fakulteti
               vključene tudi naravoslovne vede. Zato je bil del tedanjih doktoratov, vključno s
               prvim doktoratom Ane Mayer, prav iz naravoslovja in tehničnih znanosti.</p>
            <p xml:id="p-6" style="text-align:justify;">V povojnem obdobju so se kriteriji za
               doseganje doktorata zaostrili, predvsem pa poenotili. Še posebej je k temu prispevala
               uvedba bolonjske reforme, po katerem je doktorski študij postal študij tretje
               stopnje. Za uspešen zaključek doktorskega študija, ki večinoma traja štiri leta, je
               treba zagovarjati dispozicijo, opraviti nekatere izpite in doktorske seminarje ter
               obširno disertacijo, ki mora biti izvirni prispevek k znanosti področja, ki mu
               pripada. Disertacija se zaključi z zagovorom v disertaciji predstavljenih tez. Danes
               se Slovenija po lestvici OECD uvršča na prvo mesto po številu doktorjev znanosti na
               število prebivalcev (3,6 %, medtem ko je povprečje 1,1 %).</p>
            <figure xml:id="figure-1" rend="imageviewer">
               <head>Univerza v Ljubljani je našla dom v poslopju nekdanjega deželnega dvorca, ki je
                  bilo zgrajeno leta 1902. V njem je 20 let delovala tudi Filozofska fakulteta, nato
                  pa v prostorih Narodne in univerzitetne knjižnice. Avtor: Mihael Grmek. Vir:
                  Wikipedia.</head>
               <graphic url="1_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-2" rend="imageviewer">
               <head>Leta 1961 se je Filozofska fakulteta preselila v novo stavbo na Aškerčevi
                  cesti, kjer deluje še danes. V osemdesetih letih je bila nadzidana s 5.
                  nadstropjem, v devetdesetih letih pa je bila povezana še s priključkom obnovljenih
                  drvarnic in garaž.</head>
               <graphic url="1_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-3" rend="imageviewer">
               <head>V arhivu Filozofske fakultete je zabeleženih vseh 2023 uspešno opravljenih
                  doktoratov. Med mapami pa je mogoče najti tudi tiste, ki jim najvišjega
                  akademskega naziva ni uspelo pridobiti. Da nekaterim ni uspelo zaključiti
                  disertacije, med drugim priča tudi negativna ocena Franceta Vebra iz leta
                  1923.</head>
               <graphic url="1_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-4" rend="imageviewer">
               <graphic url="1_3a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-4a" rend="imageviewer">
               <graphic url="1_3b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure xml:id="figure-5" rend="imageviewer">
               <head>Vsak kandidat za doktorja znanosti, ki je uspešno opravil zagovor, se mora za
                  polni prevzem naslova udeležiti slovesnosti, na kateri ga rektor ali prorektor
                  promovira v naziv. Ob tem se novoimenovani doktor podpiše tudi v protokol
                  doktorjev Univerze v Ljubljani. Na slikah protokol iz leta 1920, kjer je kot prva
                  vpisana Ana Mayer, in zadnji iz leta 2019.</head>
               <graphic url="1_4-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-7" rend="imageviewer">
               <graphic url="1_4a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-6" rend="imageviewer">
               <graphic url="1_4b-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-7a" rend="imageviewer">
               <graphic url="1_4c-normal.jpg"/>
            </figure>-->
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch1-en" xml:lang="en" corresp="#ch1">
            <head xml:id="head-13">Doctorates: 100 years <lb/>
               A sharp and necessary instrument of society
            </head>
            <p xml:id="p-7" style="text-align:justify;">The University of Ljubljana is the first
               higher education institution on the Slovenian territory. Prior to its founding,
               Slovenians mostly studied at Austrian, Czech, Hungarian and North Italian
               universities. After the collapse of Austria- Hungary, the majority of dissertations
               were submitted at the University of Ljubljana. Initially, the doctorate method was
               not fully defined. Most often, a doctoral dissertation was required, which was quite
               modest at the beginning; it was within the scope of nowadays diploma or master's
               thesis. At the same time, Ph.D. students had to pass a rigorous exam. First, there
               were two such exams, the main one and the auxiliary one, both related to the content
               of the dissertation. By 1925, the university required that the dissertation be
               submitted in one hundred hard copies. Such a procedure provided public scrutiny of
               the content on the one hand but also placed a heavy financial burden on the Ph.D.
               candidate, which discouraged many a student.</p>
            <p xml:id="p-8" style="text-align:justify;"> By 2017, 2,023 PhDs were awarded at the
               Faculty of Arts. By World War II, 93 had been awarded, but it should be noted that
               that particular Faculty was also involved in the natural sciences at the time. That
               is why part of the doctoral studies, including the first Ph.D. of Ana Mayer, was in
               the natural and technical sciences.</p>
            <p xml:id="p-9" style="text-align:justify;"> In the post-war period, the criteria for
               attaining the doctorate were tightened and, above all, unified. The introduction of
               the Bologna reform particularly contributed to this since it transformed doctoral
               studies into a third-cycle study. Successful completion of a doctoral degree, most of
               which lasts four years, requires certain exams and doctoral seminars, as well as a
               comprehensive dissertation, which has to be an original contribution to the science
               of the field to which it belongs. The dissertation concludes with a thesis defense.
               Today, Slovenia ranks first in the OECD rank in terms of the number of PhDs per
               capita (3.6%, while the average is 1.1%).</p>
            <figure xml:id="figure-8" rend="imageviewer">
               <head>The University of Ljubljana found a home in the building of a former country
                  mansion, built in 1902. For 20 years, the Faculty of Arts also operated on the
                  premises before it was moved to the grounds of the National and University
                  Library. Foto: Mihael Grmek. Source: Wikipedia.</head>
               <graphic url="1_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-9" rend="imageviewer">
               <head> In 1961, the Faculty of Arts moved to the new building on Aškerčeva Street,
                  where it still operates. The fifth floor was built in the Eighties, while a
                  connection to the renovated former woodsheds and garages was built in the
                  Nineties.</head>
               <graphic url="1_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-10" rend="imageviewer">
               <head> The archive of the Faculty of Arts keeps all 2,023 successfully completed
                  doctorates. Those who didn’t manage to achieve the highest academical title can
                  also be found among the folders, as indicated by Grance Veber's negative grade
                  from 1923.</head>
               <graphic url="1_3-normal.jpg"/>
            </figure><!--
            <figure xml:id="figure-11" rend="imageviewer">
               <graphic url="1_3a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-11a" rend="imageviewer">
               <graphic url="1_3b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure xml:id="figure-12" rend="imageviewer">
               <head> Each Ph.D. candidate who has successfully passed the defense must attend the
                  ceremony at which the Rector or Vice-Rector promotes them to the title. In
                  addition, the newly appointed doctor also signs the doctoral protocol of the
                  University of Ljubljana. Images show the 1920 protocol with Ana Mayer as the first
                  signed and the current 2019 protocol.</head>
               <graphic url="1_4-normal.jpg"/>
            </figure><!--
            <figure xml:id="figure-13" rend="imageviewer">
               <graphic url="1_4a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-14" rend="imageviewer">
               <graphic url="1_4b-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-14a" rend="imageviewer">
               <graphic url="1_4c-normal.jpg"/>
            </figure>-->
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch2" xml:lang="sl" corresp="#ch2-en">
            <head xml:id="head-18">Doktorati : 100 let <lb/>Oster in potreben inštrument družbe</head>
            <lb/>
            <p rend="bold" style="text-align:center;">JOSIP PLEMELJ, prvi rektor Univerze v
               Ljubljani (1919/1920)</p>
            <p xml:id="p-10" style="text-align:justify;">
               <lb/> Leta 1898 je doktoriral iz matematike na Dunaju. Kot redni profesor za
               matematiko je najprej predaval na univerzi v Černovicah (Ukrajina), od 1918 do 1957
               pa na ljubljanski Filozofski (kasneje Naravoslovni) fakulteti. Raziskovalno se je
               posvečal diferencialnim in integralskim enačbam ter funkcijski teoriji. Rezultati
               raziskovanj, med njimi tudi Plemljeva formula, so ga uvrstili med prve sodobne
               slovenske matematike.</p>
            <p rend="box" xml:id="p-11" style="text-align:justify;">Že prvi rektor Univerze v
               Ljubljani, matematik dr. Josip Plemelj, je bil močno predan tudi raziskavam.
               Raziskovalna dejavnost je tako od samega začetka vpeta v delovanje naše univerze.
               Danes je doktorski študij osnovni predpogoj za resno znanstvenoraziskovalno delo in
               ustvarjanje družbe znanja.</p>
            <figure xml:id="figure-15" rend="imageviewer">
               <head>JOSIP PLEMELJ, prvi rektor Univerze v Ljubljani (1919/1920)</head>
               <graphic url="2_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="bold" style="text-align:center;">RAJKO NAHTIGAL, prvi dekan Filozofske
               fakultete Univerze v Ljubljani (1919/1920)</p>
            <p xml:id="p-12" style="text-align:justify;">
               <lb/> Leta 1901 je na Dunaju doktoriral iz slovanske filologije. Aktivno je sodeloval
               pri ustanovitvi Univerze v Ljubljani, kjer je nato na Filozofski fakulteti predaval
               slovansko filologijo in primerjalno gramatiko slovanskih jezikov. To področje je bilo
               tudi jedro njegovega raziskovalnega dela. Že leta 1938 je postal redni član SAZU in tudi
               njen prvi predsednik. </p>
            <figure xml:id="figure-16" rend="imageviewer">
               <head>RAJKO NAHTIGAL, prvi dekan Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani
                  (1919/1920)</head>
               <graphic url="2_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="bold" style="text-align:center;">IGOR PAPIČ, rektor Univerze v Ljubljani
               (2017–2021)</p>
            <p xml:id="p-13" style="text-align:justify;">
               <lb/> Na Fakulteti za elektrotehniko Univerze v Ljubljani je doktoriral leta 1998. Na
               isti fakulteti je zaposlen kot redni profesor in predstojnik Laboratorija za
               električna omrežja in naprave. Njegovo raziskovalno področje so elektroenergetski
               sistemi in pametna omrežja.</p>
            <figure xml:id="figure-17" rend="imageviewer">
               <head>IGOR PAPIČ, rektor Univerze v Ljubljani (2017–2021)</head>
               <graphic url="2_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="bold" style="text-align:center;">ROMAN KUHAR, dekan Filozofske fakultete
               Univerze v Ljubljani (2017–2021)</p>
            <p xml:id="p-14" style="text-align:justify;"> Leta 2005 je doktoriral na Fakultet za
               družbene vede v Ljubljani. Je redni profesor na Oddelku za sociologijo Filozofske
               fakultete. Njegovo pedagoško in raziskovalno delo je usmerjeno v sociologijo spola in
               vsakdanjega življenja, popularne kulture ter gejevske in lezbične študije.</p>
            <figure xml:id="figure-18" rend="imageviewer">
               <head>ROMAN KUHAR, dekan Filozofske fakultete Univerze v Ljubljani (2017–2021)</head>
               <graphic url="2_4-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="box" xml:id="p-15" style="text-align:justify;">Za družbo, v kateri živimo, je
               pot v prihodnost tista, ki temelji na znanju. S tem znanjem bomo reševali najbolj
               zapletena vprašanja bodočih družb. Na področju humanistike in družboslovja je to tudi
               pot k poglobljenemu kritičnemu mišljenju, ki edino lahko preprečuje totalitarizme
               današnjega sveta.<lb/><lb/>Za posameznika ali posameznico je doktorski študij zavita
               pot s številnimi ovirami, ki prevprašujejo smisel našega početja, zaupanje v znanost
               in vero v sebe. Vsak doktorat je zato (tudi) zmaga nad samim seboj.</p>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/D6hIlrdqByM" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/dz03qVx5BUo" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch2-en" xml:lang="en" corresp="#ch2">
            <head xml:id="head-23">
               Doctorates: 100 years <lb/> 
                  A sharp and necessary instrument of society
               </head>
            <lb/>
            <p rend="bold" style="text-align:center;">JOSIP PLEMELJ, First Rector of the University
               of Ljubljana (1919/1920):</p>
            <p xml:id="p-17" style="text-align:justify;">In 1898, he received his doctorate in
               mathematics in Vienna. As a full professor of mathematics, he first taught at the
               University of Cernovice (Ukraine), and at the Faculty of Arts (later the Faculty of
               Natural Sciences) in Ljubljana between 1918 and 1957. His research was devoted to
               differential and integral equations, and function theory. The results of his
               research, including the Plemelj formula, ranked him among the first modern Slovenian
               mathematicians</p>
            <p rend="box" xml:id="p-18" style="text-align:justify;"> The first Rector of the
               University of Ljubljana, mathematician dr. Josip Plemelj was already strongly
               committed to research. From the very beginning, the research activity has been
               integrated into the functioning of our university. Today, doctoral studies are a
               basic prerequisite for serious scientific research and the creation of a
               knowledge-based society.</p>
            <figure xml:id="figure-19" rend="imageviewer">
               <head>JOSIP PLEMELJ, First Rector of the University of Ljubljana (1919/1920)</head>
               <graphic url="2_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="bold" style="text-align:center;">RAJKO NAHTIGAL, First Dean of the Faculty of
               Arts in Ljubljana (1919/1920):</p>
            <p xml:id="p-19" style="text-align:justify;">He actively participated in the founding of
               the University of Ljubljana, where he later taught Slavic philology and comparative
               grammar in Slavic languages at the Faculty of Arts. This field was also the core of
               his research work. He became a full member of the SAZU and its first president in
               1938</p>
            <figure xml:id="figure-20" rend="imageviewer">
               <head>RAJKO NAHTIGAL, First Dean of the Faculty of Arts in Ljubljana
                  (1919/1920)</head>
               <graphic url="2_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="bold" style="text-align:center;">IGOR PAPIČ, Rector of the University of
               Ljubljana (2017–2021):</p>
            <p xml:id="p-20" style="text-align:justify;"> He received his doctorate from the Faculty
               of Electrical Engineering at the University of Ljubljana in 1998. He is employed at
               the same faculty as a full professor and head of the Laboratory for Electrical
               Networks and Devices. His research area is power systems and smart grids.</p>
            <figure xml:id="figure-21" rend="imageviewer">
               <head>IGOR PAPIČ, Rector of the University of Ljubljana (2017–2021)</head>
               <graphic url="2_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="bold" style="text-align:center;">ROMAN KUHAR, Dean of the Faculty of Arts in
               Ljubljana (2017–2021):</p>
            <p xml:id="p-21" style="text-align:justify;">In 2005, he received his Ph.D. from the
               Faculty of Social Sciences in Ljubljana. He is a full professor at the Sociology
               Department of the Faculty of Arts. His pedagogical and research work is focused on
               the sociology of gender and everyday life, popular culture, and gay and lesbian
               studies.</p>
            <figure xml:id="figure-22" rend="imageviewer">
               <head>ROMAN KUHAR, Dean of the Faculty of Arts in Ljubljana (2017–2021)</head>
               <graphic url="2_4-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="box" xml:id="p-22" style="text-align:justify;">For the society we live in, the
               path to the future is the one based on knowledge, which will solve the most complex
               issues of future societies. In the field of the humanities and social sciences, this
               is also the path to deeper critical thinking that is the only thing that prevents
               modern forms of totalitarianism.<lb/><lb/>For an individual, a doctoral degree is a
               twisted path with many obstacles that question the meaning of our actions, our
               confidence in science, and our belief in ourselves. Each Ph.D. is, therefore, (also)
               a victory over oneself.</p>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/D6hIlrdqByM" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/dz03qVx5BUo" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch3" xml:lang="sl" corresp="#ch3-en">
            <head xml:id="head-28">ANA (ANKA) MAYER, prva doktorica znanosti na Univerzi v
               Ljubljani, kemičarka (1920)<lb/>O učinkovanju formalina na škrob. Mentor: Maks Samec.
               Promocija: 15. julij 1920</head>
            <p xml:id="p-24" style="text-align:justify;">Na Dunaju je začela s študijem kemije in ga
               zaključila v Ljubljani kot prva doktorantka novoustanovljene slovenske univerze. Že
               pred zagovorom doktorata je skupaj s svojim mentorjem Maksom Samcem v ugledni
               znanstveni reviji Kolloidchemische Beihefte v Dresdnu objavila daljšo znanstveno
               razpravo, ki velja za prvo znanstveno objavo kemijskega oddelka Filozofsko-naravoslovne fakultete. Akademsko in raziskovalno kariero je leta 1922 po nesporazumu
               z mentorjem z odstopno izjavo prekinila in se usmerila v podjetniške vode. Ustanovila
               je podjetje Dr. A. Kansky - kemična tvornica, kasneje sta z možem postavila kemično
               tovarno v Podgradu pri Ljubljani, prvo te vrste v takratni Jugoslaviji.</p>
            <figure xml:id="figure-23" rend="imageviewer">
               <head>Ana Mayer Kansky s svojimi otroki Evgenom, Aleksejem in Nušo pred družinsko
                  hišo, v kateri sta bila tudi laboratorij in trgovina za kemijske proizvode. Vir:
                  Arhiv Ženje Kansky Rožman.</head>
               <graphic url="3_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Franc Perdih, Fakulteta za kemijo in kemijsko tehnologijo, profesor </bibl>
               <quote xml:id="p-25" style="text-align:justify;">Anka Mayer se je v svojem doktorskem
                  delu posvetila tedanji dilemi ali formaldehid razkraja škrob ali ne. V petih letih
                  pred doktoratom je bilo namreč objavljenih več raziskav, ki pa so si bile
                  kontradiktorne. S celostno obdelavo tega problema je ugotovila, da formaldehid
                  škroba ne razkraja. Ugotovila pa je tudi, zakaj so drugi prihajali do napačnih
                  zaključkov. Čistost kemikalij, izogibanje možnosti oksidacije formladehida do
                  mravljinske kisline in nujnost ohranjanja sterilnosti vzorcev so bili razlogi,
                  zaradi katerih so prihajali do nasprotujočih si rezultatov in napačnih izsledkov.
                  Na ta način je rešila osnovno dilemo in tudi nakazala, kako je treba v bodoče
                  postopati pri podobnih raziskavah.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Jurij Svete, dekan Fakultete za kemijo in kemijsko tehnologijo,
                  profesor</bibl>
               <quote xml:id="p-26" style="text-align:justify;">Anka Mayer je bila izjemna, pogumna
                  oseba, ki je prehitevala čas. V tedanjem času ni bilo ravno običajno, da bi
                  dekleta obiskovala klasično gimnazijo, kaj šele študirala in doktorirala. Zelo
                  pomembna je tudi njena simbolna vrednost, saj je bil njen doktorat prvi doktorat
                  iz kemije in sploh prvi doktorat na Univerzi v Ljubljani, naredila pa ga je
                  ženska. Zato jo lahko štejemo za znanilko prihajajočih novih časov, v katerih se
                  ženske v družbi emancipirajo. Njen doktorat je pomembno, visokokakovostno delo,
                  vpeto v razvoj organske kemije tistega časa in tudi sicer v razvoj kemijske vede.
                  Bila je tudi znanilka »spin offov«, kot se danes to imenuje. Imela je možnost,
                  voljo in pogum, da je potem, ko se je umaknila iz akademske kariere, ustanovila
                  lastno podjetje. S tem podjetjem je pred drugo svetovno vojno uspešno nastopala na
                  tedanjem trgu. Nabor njenih izdelkov kaže, da gre za manjšo kemično tovarno, ki je
                  proizvajala različne proizvode za široko potrošnjo, pa tudi proizvode za
                  raziskovalne laboratorije.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Stane Pejovnik, nekdanji rektor Univerze v Ljubljani, profesor
                  kemije v pokoju</bibl>
               <quote xml:id="p-27" style="text-align:justify;"> Anka Mayer Kansky se je vrnila z
                  Dunaja v Ljubljano in pričela z doktorskim delom pod vodstvom Maksa Samca na
                  področju škroba, ki je bila glavna raziskovalna tema profesorja Samca. Opravila je
                  izvrstno doktorsko delo, ki je bilo v evropskem prostoru tedaj tudi večkrat
                  objavljeno in citirano. Kasneje se je s svojim možem odločila za podjetniško pot.
                  Tako lahko dr. Mayer štejemo za ugledno kemičarko in za zelo sposobno poslovno
                  gospo.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Ženja Kansky Rožman, vnukinja</bibl>
               <quote xml:id="p-28" style="text-align:justify;">Po vsem, kar sem odkrila in slišala
                  o moji babici, Anki Mayer Kansky, je bila izjemna ženska, obdarjena s posebnimi
                  sposobnostmi. Bila je pametna, vztrajna, pogumna, napredna, emancipirana. V vseh
                  pogledih spoštovanja vredna gospa.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Matija Bulatović, vnuk</bibl>
               <quote xml:id="p-29" style="text-align:justify;">Babice nisem poznal. Name je najbolj
                  vplivala zaradi energije, pozicije, ki jo je dosegla, emancipiranosti,
                  življenjskega zagona… Njena slika pri meni je čista antiteza vzgoje mojega očeta
                  [črnogorski pisatelj Miodrag Bulatović]. Ne predstavljam si, kako bi v deželi, iz
                  katere je prišel moj oče, ženska lahko šla študirat.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Barbara Bulatović, vnukinja</bibl>
               <quote xml:id="p-30" style="text-align:justify;">Babice nisem poznala. Sem pa dodobra
                  spoznala portret, ki je visel na zidu naše sobe in skozi njega doživljam babico
                  kot mogočno figuro, ki pa je bila istočasno graciozna, prijazna, neodvisna,
                  inteligentna, natančna in dobrosrčna. Tako vidim babico in če ne bi bilo te
                  figure, si tudi sama v življenju marsičesa ne bi upala narediti.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-24" rend="imageviewer">
               <head>Izseki iz doktorske disertacije Ane Mayer. Vir: Arhiv Filozofske fakultete,
                  doktorska mapa Ane Mayer.</head>
               <graphic url="3_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-24a" rend="imageviewer">
               <head>Izseki iz doktorske disertacije Ane Mayer. Vir: Arhiv Filozofske
                        fakultete, doktorska mapa Ane Mayer.</head>
               <graphic url="3_2a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-25" rend="imageviewer">
               <head>Izseki iz doktorske disertacije Ane Mayer. Vir: Arhiv Filozofske
                        fakultete, doktorska mapa Ane Mayer.</head>
               <graphic url="3_2b-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-26" rend="imageviewer">
               <head>Izseki iz doktorske disertacije Ane Mayer. Vir: Arhiv Filozofske
                        fakultete, doktorska mapa Ane Mayer.</head>
               <graphic url="3_2c-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-27" rend="imageviewer">
               <head>Izseki iz doktorske disertacije Ane Mayer. Vir: Arhiv Filozofske
                        fakultete, doktorska mapa Ane Mayer.</head>
               <graphic url="3_2d-normal.jpg"/>
            </figure>-->            
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/Amd000zjKv8" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch3-en" xml:lang="en" corresp="#ch3">
            <head xml:id="head-34">ANA (ANKA) MAYER, the first doctor of science at the University
               of Ljubljana, chemist (1920) <lb/>The effects of formalin on starch. Mentor: Maks Samec.
               Promotion: July 15, 1920</head>
            <p xml:id="p-31" style="text-align:justify;">In Vienna, she started studying chemistry
               and completed the studies in Ljubljana as the first doctoral student at a newly
               founded Slovenian university. Even before her doctorate, she and her mentor, Maks
               Samec, published a lengthy scientific debate in the renowned scientific journal
               Kolloidchemische Beihefte in Dresden, which is considered to be the first scientific
               publication of the chemistry department of the Faculty of Arts and Sciences. After a
               misunderstanding with the mentor, she ended her academic and research career in 1922
               with a resignation letter and moved to the world of business. She founded the company
               Dr. A. Kansky - Chemical Factory, and later set up a chemical factory in Podgrad near
               Ljubljana, the first of its kind in Yugoslavia at that time.</p>
            <figure xml:id="figure-28" rend="imageviewer">
               <head>Ana Mayer Kansky with her children Evgen, Aleksej and Nuša in front of their
                  family house where there was also a laboratory and a shop with chemical products.
                  Source: Ženja Kansky Rožman’s archive</head>
               <graphic url="3_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Franc Perdih, chemist</bibl>
               <quote xml:id="p-32" style="text-align:justify;"> The doctoral thesis of Anka Mayer
                  addressed the contemporary dilemma of whether formaldehyde breaks down starch or
                  not. In the five years preceding the doctorate, several studies were published,
                  but they contradicted each other. Through the comprehensive treatment of the
                  problem, Anka Mayer found that starch is not broken down by formaldehyde. She also
                  discovered why others came to the wrong conclusions. The purity of the chemicals,
                  avoiding the possible oxidation of formaldehyde into formic acid, and the
                  necessity to maintain the sterility of the samples were the reasons that led to
                  contradictory and erroneous results. That way, she solved the basic dilemma and
                  also indicated how similar research should be conducted in the future.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Jurij Svete, Dean of the Faculty of Chemistry and Chemical
                  Technology </bibl>
               <quote xml:id="p-33" style="text-align:justify;">Anka Mayer was a remarkable and
                  courageous person who was ahead of her time. It was not common for girls to go to
                  high school, let alone university and get a doctorate. Her symbolic value is also
                  very important, as her doctorate was the first one in chemistry and the first one
                  at the University of Ljubljana; done by a woman. Therefore, she can be considered
                  a harbinger of the coming new era in which women are emancipated. Her Ph.D. is
                  important and quality work, embedded in the development of contemporary organic
                  chemistry, and in the development of chemical science itself. She was also a
                  herald of so-called »start ups«. She had the ability, the will and the courage to
                  start her own business after retiring from her academic career. She was a
                  successful player in the pre-war market and the range of her products indicates
                  that it was a small-scale chemical factory that produced various consumer goods as
                  well as products for research laboratories.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Stane Pejovnik, chemist, former Rector of the University of
                  Ljubljana </bibl>
               <quote xml:id="p-34" style="text-align:justify;">Anka Mayer Kansky returned from
                  Vienna to Ljubljana and began her doctoral work under the guidance of Maks Samec
                  in the field of starch research, which was the main research topic of Professor
                  Samec. She composed an excellent doctoral thesis, which was also repeatedly
                  published and cited in the European area. Later, she and her husband decided on an
                  entrepreneurial path. Dr. Mayer is thus considered both a reputable chemist and a
                  very capable businesswoman.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Ženja Kansky Rožman, granddaughter </bibl>
               <quote xml:id="p-35" style="text-align:justify;">After everything I've discovered and
                  heard about my grandmother, Anka Mayer Kansky was a remarkable woman with a
                  special set of skills. She was smart, persistent, courageous, advanced,
                  emancipated. A respectable lady in all regards.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Matija Bulatović, grandson </bibl>
               <quote xml:id="p-36" style="text-align:justify;">I did not know Grandma, but she
                  influenced me nonetheless through her energy and the position she achieved, the
                  emancipation, the impetus. She is the antithesis of my father's education
                  [Montenegrean writer Miodrag Bulatović]. I cannot imagine how a woman could study
                  in the country my father came from.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Barbara Bulatović, granddaughter </bibl>
               <quote xml:id="p-37" style="text-align:justify;">I did not know Grandma, but I did
                  become quite familiar with the portrait that hung on the wall of our room. Through
                  it, I experience my grandmother as a mighty figure who was graceful, kind,
                  independent, intelligent, precise and kind. That's how I see her, and if it wasn't
                  for that model, I wouldn't have dared to do many a thing in my life.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-29" rend="imageviewer">
               <head>Excerpts from the doctoral dissertation of Ana Mayer. Source: Archive of the
                  Faculty of Arts, the doctoral folder of Ana Mayer.</head>
               <graphic url="3_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-29a" rend="imageviewer">
               <head>Excerpts from the doctoral dissertation of Ana Mayer. Source: Archive of
                        the Faculty of Arts, the doctoral folder of Ana Mayer.</head>
               <graphic url="3_2a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-30" rend="imageviewer">
               <head>Excerpts from the doctoral dissertation of Ana Mayer. Source: Archive of
                        the Faculty of Arts, the doctoral folder of Ana Mayer.</head>
               <graphic url="3_2b-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-31" rend="imageviewer">
               <head>Excerpts from the doctoral dissertation of Ana Mayer. Source: Archive of
                        the Faculty of Arts, the doctoral folder of Ana Mayer.</head>
               <graphic url="3_2c-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-32" rend="imageviewer">
               <head>Excerpts from the doctoral dissertation of Ana Mayer. Source: Archive of
                        the Faculty of Arts, the doctoral folder of Ana Mayer.</head>
               <graphic url="3_2d-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/Amd000zjKv8" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch4" xml:lang="sl" corresp="#ch4-en">
            <head xml:id="head-40">KLEMENT JUG, filozof in alpinist (1923) <lb/>Vzročni potek nagonskega
               življenja. Monografična študija. Mentor: France Veber. Promocija: 26. junij
               1923</head>
            <p xml:id="p-38" style="text-align:justify;">Po promociji je postal prvi asistent
               filozofskega seminarja pri mentorju Francu Vebru. Zanimala ga je zlasti etika in
               analiza duševnega stanja, kar ga je usmerjalo že na področje psihologije. Tako se je
               izpopolnjeval pri psihologu Vittoriju Benussiju v Padovi. Uveljavil se je tudi kot
               slovenski alpinist, ki je spretno prepletal filozofske nazore z alpinizmom. Z objavo
               prispevkov o svojih vzponih je promoviral strast do alpinizma.</p>
            <figure xml:id="figure-33" rend="imageviewer">
               <head>Klement Jug kot asistent filozofskega seminarja. Vir: Evgen Lovšin. V Triglavu
                  in njegovi soseščini. Ljubljana: Slovensko planinsko društvo, 1944.</head>
               <graphic url="4_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Peter Mikša, zgodovinar in alpinist</bibl>
               <quote xml:id="p-39" style="text-align:justify;">Klement Jug je veljal za izjemnega
                  študenta filozofije, študijske nazore pa je preusmeril tudi v svoje življenjske
                  nazore. Njegov mentor, profesor France Veber, je bil sprva neizmerno navdušen nad
                  njegovimi načeli. Je pa Vladimir Bartol omenil, da se Veber z njegovimi nazori iz
                  doktorata kasneje ni več strinjal in jih je raztrgal. Doktorat Klementa Juga je
                  izgubljen, po drugi svetovni vojni je izginil neznano kam, kar nam onemogoča
                  korektne in konkretne študije njegovih misli.</quote>
               <quote xml:id="p-40" style="text-align:justify;"> Klement Jug je sicer veliko svoje
                  energije usmeril tudi v psihologijo. Svoje videnje alpinizma (»turistike«, kot so
                  rekli tedaj) je zelo dobro združil tako s filozofijo kot psihologijo. »Turistika«,
                  v kateri se je udejanjal, zanj pomeni stremljenje po zmagah, po prvenstvu. Če sem
                  se je lotil, hočem biti med prvimi, »dokler ne ginem«. Zmage nad stenami, ki jih
                  doseže plezalec, so z moralnega vidika zmage nad seboj.</quote>
               <quote xml:id="p-41" style="text-align:justify;">»Obvladaj svojo lastno notranjost in
                  boš obvladal tudi nevarnost. Nevarnost je ena najboljših vzgojnih sredstev. Kjer
                  je volja, je pot …,« to so nekatera vodila, ki veliko povedo o njegovi
                  miselnosti.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-34" rend="imageviewer">
               <head>Razglednica. Vir: Raziskovalna postaja ZRC
                  SAZU Nova Gorica, Zapuščina Henrika Tume.</head>
               <graphic url="4_2a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-35" rend="imageviewer">
               <head>Jug se je leto po zaključku doktorata leta 1924 ponesrečil pri samostojnem
                  vzponu na severni steni Triglava. Leta 1930 sta isto steno preplezala Milan
                  Gostiša in Pavla Jesih ter našla mesto, kjer se je odkrušil kamen in povzročil
                  smrtni padec. Mesto je na razglednici označeno z X. Vir: Raziskovalna postaja ZRC
                  SAZU Nova Gorica, Zapuščina Henrika Tume.</head>
               <graphic url="4_2b-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="box" xml:id="p-42" style="text-align:center;">Mase raje sledijo ekstremistom,
               ki so odločni in konsekventni, nego kompromisarjem, ki nimajo jasnih ciljev.</p>
            <figure xml:id="figure-36" rend="imageviewer">
               <head>Jugova disertacija je do 50. letih iz doktorske mape izginila in velja za
                  izgubljeno. Ostali sta le naslovna stran in izjava o avtorstvu. Vir: Arhiv
                  Filozofske fakultete, doktorska mapa Klementa Juga.</head>
               <graphic url="4_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-36a" rend="imageviewer">
               <head>Jugova disertacija je do 50. letih iz doktorske mape izginila in velja za
                  izgubljeno. Ostali sta le naslovna stran in izjava o avtorstvu. Vir: Arhiv
                  Filozofske fakultete, doktorska mapa Klementa Juga.</head>
               <graphic url="4_3a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-37" rend="imageviewer">
               <head>Jugova disertacija je do 50. letih iz doktorske mape izginila in velja za
                  izgubljeno. Ostali sta le naslovna stran in izjava o avtorstvu. Vir: Arhiv
                  Filozofske fakultete, doktorska mapa Klementa Juga.</head>
               <graphic url="4_3b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/Nmc9fLUeVoE" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>            
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch4-en" xml:lang="en" corresp="#ch4">
            <head xml:id="head-46">KLEMENT JUG, philosopher and mountaineer (1923) <lb/>The causal course
               of instinct life. A monographic study. Mentor: France Veber. Promotion: June 26,
               1923</head>
            <p xml:id="p-43" style="text-align:justify;">Following his promotion, he became the
               first assistant professor of philosophy seminar under the tutelage of Frane Veber. He
               was interested in ethics and mental state analysis, which guided him into the field
               of psychology. He upgraded his knowledge with the psychologist Vittori Benussi in
               Padua. He also asserted himself as a Slovenian mountaineer who skillfully intertwined
               philosophical views with mountain climbing. By publishing contributions about his
               ascents, he promoted a passion for mountaineering.</p>
            <figure xml:id="figure-38" rend="imageviewer">
               <head>Klement Jug as an assistant of philosophy seminar. Source: Evgen Lovšin.
                  Triglav and its neighborhood: Alpine Association of Slovenia, 1944.</head>
               <graphic url="4_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Peter Mikša, historian and mountaineer</bibl>
               <quote xml:id="p-44" style="text-align:justify;"> Klement Jug was considered an
                  outstanding student of philosophy, and he shifted his studies into his own
                  beliefs. His mentor, Professor France Veber, was at first immensely impressed with
                  his principles, although Vladimir Bartol mentioned Veber later disagreed with the
                  stances expressed in the doctoral thesis, so he tore it apart. The doctoral thesis
                  by Klement Jug is lost to history, it disappeared after World War II. It is now
                  impossible for us to study his thoughts correctly and concretely.</quote>
               <quote xml:id="p-45" style="text-align:justify;"> Klement Jug directed a lot of his
                  energy into psychology. He combined his vision of mountaineering ("touristics", as
                  they called it then) with both philosophy and psychology. "Touristics" that he
                  pursued meant striving for victories for him. If he decided to tackle it, he
                  wanted to be among the first ones "until he perishes". Morally speaking,
                  conquering a mountain is conquering oneself.</quote>
               <quote xml:id="p-46" style="text-align:justify;"> "Master your own psyche and you
                  shall master the danger. The danger is one of the best educational tools. Where
                  there is will, there is a way..." These are some guidelines that reveal a lot
                  about his mindset.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-39" rend="imageviewer"><!--
               <head>One year after the completion of his doctorate in 1924, Jug got killed during
                  an independent ascent on the northern wall of Triglav. In 1930, Milan Gostiša and
                  Pavla Jesih climbed the same wall and found the place where the rock had broken
                  off and caused the fatal fall. The location is marked with an X on the postcard.
                  Source: ZRC SAZU Nova Gorica Research Station, Legacy of Henrik Tuma.</head>-->
               <graphic url="4_2a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-40" rend="imageviewer">
               <head>One year after the completion of his doctorate in 1924, Jug got killed during
                  an independent ascent on the northern wall of Triglav. In 1930, Milan Gostiša and
                  Pavla Jesih climbed the same wall and found the place where the rock had broken
                  off and caused the fatal fall. The location is marked with an X on the postcard.
                  Source: ZRC SAZU Nova Gorica Research Station, Legacy of Henrik Tuma.</head>
               <graphic url="4_2b-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="box" xml:id="p-47" style="text-align:center;">The masses prefer to follow
               extremists who are determined and consequential, than those who compromise with no
               clear objective.</p>
            <figure xml:id="figure-41" rend="imageviewer">
               <head>Jug's dissertation had disappeared from the doctorate folder by the 1950s and
                  is considered lost. Only the front page and the authorship statement remain.
                  Source: Archive of the Faculty of Arts, doctorate folder of Klement Jug.</head>
               <graphic url="4_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-41a" rend="imageviewer">
               <head>Jug's dissertation had disappeared from the doctorate folder by the 1950s and
                  is considered lost. Only the front page and the authorship statement remain.
                  Source: Archive of the Faculty of Arts, doctorate folder of Klement Jug.</head>
               <graphic url="4_3a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-42" rend="imageviewer">
               <head>Jug's dissertation had disappeared from the doctorate folder by the 1950s and
                  is considered lost. Only the front page and the authorship statement remain.
                  Source: Archive of the Faculty of Arts, doctorate folder of Klement Jug.</head>
               <graphic url="4_3b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/Nmc9fLUeVoE" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>  
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch5" xml:lang="sl" corresp="#ch5-en">
            <head xml:id="head-52">ALMA SODNIK, filozofinja in prva dekanja Filozofske fakultete
               (1923) <lb/>Psihološka analiza akcenta. Mentor: France Veber. Promocija: 22. december
               1923</head>
            <p xml:id="p-48" style="text-align:justify;">Filozofijo je študirala na Dunaju in v
               Ljubljani na Filozofski fakulteti, kjer je začela in tudi zaključila svojo dolgoletno
               poklicno kariero. Kot prva doktorica filozofije na Univerzi v Ljubljani, ena izmed
               prvih univerzitetnih profesoric pri nas in prva dekanja (1952/1953) se je vedno znova
               dokazovala v takrat pretežno moški akademski sferi. Na raziskovalnem področju je
               postavila temelje zgodovini slovenske filozofije, ukvarjala pa se je tudi z
               estetskimi problemi, novoveško in antično filozofijo.</p>
            <figure xml:id="figure-43" rend="imageviewer">
               <head>Ocena Franceta Vebra o doktorski disertacije Alme Sodnik. Vir: Arhiv Filozofske
                  fakultete, doktorska mapa Alme Sodnik.</head>
               <graphic url="5_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-43a" rend="imageviewer">
               <head>Ocena Franceta Vebra o doktorski disertacije Alme Sodnik. Vir: Arhiv Filozofske
                  fakultete, doktorska mapa Alme Sodnik. France Veber's evaluation of Alma Sodnik's
                  doctorate dissertation. Source: Archive of the Faculty of Arts, doctorate folder
                  of Alma Sodnik</head>
               <graphic url="5_1a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-44" rend="imageviewer">
               <head>Ocena Franceta Vebra o doktorski disertacije Alme Sodnik. Vir: Arhiv Filozofske
                  fakultete, doktorska mapa Alme Sodnik.</head>
               <graphic url="5_1b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure xml:id="figure-45" rend="imageviewer">
               <head>Vir: Družinski arhiv Nane Žargi.</head>
               <graphic url="5_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-46" rend="imageviewer">
               <head>Del opusa Alme Sodnik se je posvečal vprašanjem žensk. Leta 1924 je napisala
                  brošuro Smernice za vzgojo deklet, v kateri se je zavzemala predvsem za poklicno
                  enakopravnost.</head>
               <graphic url="5_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-47" rend="imageviewer">
               <head>Knjiga Zgodovinski razvoj estetskih problemov se osredotoča na zgodovino
                  filozofske misli. Knjiga, ki je deloma nastala na Dunaju, je omogočila Almi Sodnik
                  habilitacijo na univerzi.</head>
               <graphic url="5_4-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-48" rend="imageviewer">
               <head>Nana Žargi, pranečakinja s portretom Alme Sodnik, ki jo je naslikala njena
                  sestra in Nanina prababica, Anica Zupanec Sodnik.</head>
               <graphic url="5_5-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Lev Kreft, filozof</bibl>
               <quote xml:id="p-49" style="text-align:justify;">Alma Sodnik je ena prvih
                  emancipiranih filozofinj ne samo v Sloveniji, ampak v svetu. Ostala je v globokem
                  spominu ne samo kot intelektualno vrhunska, ampak tudi kot človeško
                  imenitna.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Valentin Kalan, filozof</bibl>
               <quote xml:id="p-50" style="text-align:justify;">Filozofsko delo Alme Sodnik Zupanec
                  se je osredotočilo na štiri filozofske teme: biti kot vprašanje subjekta; biti kot
                  vprašanje bioeksistence – esence; biti kot vprašanje narave in duha; biti kot
                  vprašanje logike.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Lev Kreft, filozof</bibl>
               <quote xml:id="p-51" style="text-align:justify;">Smernice za vzgojo deklet sem bral
                  leta 1971 sredi študentskega gibanja. Povsod po robu sem ga opremil z zelo
                  kritičnimi pripombami. Njeno stališče je esencialistično. Obstaja žensko bistvo,
                  kar je bilo v zelo izrazitem nasprotju s feminizmom sedemdesetih let. To, seveda,
                  ni čudno, saj je knjiga nastala v dvajsetih letih. Iz tega esencializma izhaja
                  pretežno poudarjanje ženske ne samo kot drugačne po svoji esenci, ampak tudi kot
                  tiste, ki je namenjena materinstvu in če že ne materinstvu pa skrbi za vse ostale:
                  moške, otroke ipd. Ta relativno konservativen pristop ima na drugi strani dovolj
                  jasno izražene zahteve po tem, kje je treba ženskam odpreti prostore v družbi.
                  Praktično povsod, vendar na način, ki pritiče ženski. To se mi je zdel damski
                  pristop k emancipaciji. Ampak to je bilo leta 1971. In ker sem hkrati s tem,
                  seveda, redno prebiral Tribuno kot glasilo revolucije, sem opazil, da je Tribuna
                  strašno mačistična in da projekt, ki ga zastopa Alma Sodnik, pravzaprav še sploh
                  ni izpeljan in da je Alma Sodnik na nek način še vedno prevratna v svojem pogledu
                  na to, kako se mora družba spremeniti v odnosu do ženske. Da torej ni popolnoma od
                  muh, kar je napisala, in da je vendarle treba še vedno izhajati iz tega damskega,
                  esencialističnega pristopa ženske, ki skrbi za svet, moške, otroke itd. Zlasti
                  zato, da bi lahko kritično osvetlili, zakaj levica, tudi (tedanja) nova levica
                  ostaja še vedno tako izrazito enostransko mačistično usmerjena.</quote>
            </cit>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/wrFrDHEVpFQ" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>   
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch5-en" xml:lang="en" corresp="#ch5">
            <head xml:id="head-59">ALMA SODNIK, philosopher and first Dean of the Faculty of Arts
               (1923) <lb/>A psychological analysis of the accent. Mentor: France Veber. Promotion:
               December 22, 1923</head>
            <p xml:id="p-52" style="text-align:justify;">She studied philosophy in Vienna, and in
               Ljubljana at the Faculty of Arts, where she started and completed her long
               professional career. As the first Doctor of Philosophy at the University of
               Ljubljana; one of the first university professors in Slovenia; and the first female
               dean (1952/1953), she proved herself in the then male-dominated academic sphere time
               and again. In the field of research, she laid the foundations for the history of
               Slovenian philosophy, and also dealt with aesthetic problems, modern and ancient
               philosophy.</p>
            <figure xml:id="figure-49" rend="imageviewer">
               <head>France Veber's evaluation of Alma Sodnik's doctorate dissertation. Source:
                  Archive of the Faculty of Arts, doctorate folder of Alma Sodnik</head>
               <graphic url="5_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-49a" rend="imageviewer">
               <head>Ocena Franceta Vebra o doktorski disertacije Alme Sodnik. Vir: Arhiv Filozofske
                  fakultete, doktorska mapa Alme Sodnik. France Veber's evaluation of Alma Sodnik's
                  doctorate dissertation. Source: Archive of the Faculty of Arts, doctorate folder
                  of Alma Sodnik</head>
               <graphic url="5_1a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-50" rend="imageviewer">
               <head>Ocena Franceta Vebra o doktorski disertacije Alme Sodnik. Vir: Arhiv Filozofske
                  fakultete, doktorska mapa Alme Sodnik. France Veber's evaluation of Alma Sodnik's
                  doctorate dissertation. Source: Archive of the Faculty of Arts, doctorate folder
                  of Alma Sodnik</head>
               <graphic url="5_1b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure xml:id="figure-51" rend="imageviewer">
               <head>Source: Family Archive of Nana Žargi.</head>
               <graphic url="5_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-52" rend="imageviewer">
               <head>A part of Alma Sodnik's work focused on the question of women. In 1924, she
                  wrote a brochure The Guidelines for Raising Girls in which she spoke in favor of
                  equality of vocation.</head>
               <graphic url="5_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-53" rend="imageviewer">
               <head>The book Historical Development of Aesthetical Problems focuses on the history
                  of philosophical thought. The book, which was in part written in Vienna, enabled
                  Alma Sodnik’s habilitation at the university.</head>
               <graphic url="5_4-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-54" rend="imageviewer">
               <head>Nana Žargi, grandniece, with the portrait of Alma Sodnik, painted by her sister
                  and Nana's great-grandmother, Anica Zupanec Sodnik.</head>
               <graphic url="5_5-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Lev Kreft, philosopher</bibl>
               <quote xml:id="p-53" style="text-align:justify;"> Alma Sodnik was one of the first
                  emancipated female philosophers both in Slovenia and the World. She is remembered
                  as intellectually superior and humanly excellent</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Valentin Kalan, philosopher</bibl>
               <quote xml:id="p-54" style="text-align:justify;"> The philosophical opus of Alma
                  Sodnik Zupanec focused on four philosophical topics: being as a matter of subject;
                  being as a matter of bio-existence - essence; being as a matter of nature and
                  spirit; being as a matter of logic.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Lev Kreft, philosopher</bibl>
               <quote xml:id="p-55" style="text-align:justify;"> I read The Guidelines for Raising
                  Girls in 1971 in the midst of the student movement. I filled every margin with
                  very critical comments. Her point of view is essentialist. There is a feminine
                  essence, which was in stark contrast to the feminism of the 1970s. That is nothing
                  extraordinary, of course, since the book was published in the 1920s. The
                  essentialism emanates from an overwhelming emphasis on women not only as different
                  fundamentally, but also on motherhood as their purpose; and, if not motherhood,
                  caring for everyone else: men, children, etc. This relatively conservative
                  approach has sufficiently clear requirements for where spaces in society need to
                  be opened for women: practically everywhere, but in a way that befits women. That
                  seemed like a ladylike approach to emancipation. But that was in 1971. At the same
                  time, I regularly read the newsletter of the revolution, Tribuna, and I noticed
                  that it was terribly machist; it seemed as if the project represented by Alma
                  Sodnik had not yet been carried out at all, and that Alma Sodnik was in certain
                  ways still subversive in her viewpoint on how society has to change their
                  relationship to women. I realized that what she wrote is not to be sniffed at and
                  that our presumptions still need to come from that ladylike, essentialist approach
                  of a woman who cares for the world, men, children, etc. Especially in order to
                  critically shed some light on why the Left, even the (then) new Left, remains so
                  markedly one-sidedly machist.</quote>
            </cit>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/wrFrDHEVpFQ" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>   
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch6" xml:lang="sl" corresp="#ch6-en">
            <head xml:id="head-66">FRAN ZWITTER, zgodovinar, dekan Filozofske fakultete in rektor
               Univerze v Ljubljani (1929) <lb/>Starejše kranjsko meščanstvo. Mentor: Milko Kos.
               Promocija: 13. november 1929</head>
            <p xml:id="p-56" style="text-align:justify;">Od leta 1937 je predaval na Oddelku za
               zgodovino. Med vojno je bil interniran v Aprico, nato se je pridružil partizanom,
               kjer je leta 1944 prevzel vodstvo Znanstvenega inštituta pri predsedstvu SNOS. Po
               vojni je bil do leta 1948 pri zunanjem ministrstvu v Beogradu izvedenec za mejna
               vprašanja, potem se je vrnil na fakulteto, kjer je predaval do upokojitve. Med drugim
               je bil rektor (1952/1954) in prorektor (1954/1956) Univerze v Ljubljani ter redni
               član SAZU. Raziskovalno se je ukvarjal s socialno zgodovino, zgodovino mest, zanimala
               ga je tudi nacionalno-politična problematika.</p>
            <figure xml:id="figure-55" rend="imageviewer">
               <head>Fran Zwitter kot dijak pred odhodom na Dunaj. Vir: Muzej novejše zgodovine
                  Slovenije.</head>
               <graphic url="6_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-56" rend="imageviewer">
               <head>Fran Zwitter z ženo Majdo in šestimi od osmih vnukov. Vir: Muzej novejše
                  zgodovine Slovenije.</head>
               <graphic url="6_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-57" rend="imageviewer">
               <head>Naslovnica rokopisa disertacije Frana Zwittra. Vir: Arhiv Filozofske fakultete,
                  doktorska mapa Frana Zwittra.</head>
               <graphic url="6_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Žiga Zwitter, zgodovinar in vnuk</bibl>
               <quote xml:id="p-57" style="text-align:justify;">V skladu s tedanjo kronološko
                  orientacijo historičnega seminarja, prednika sedanjega Oddelka za zgodovino, je v
                  disertaciji poudarek na srednjem veku, čeprav je delal tudi z novoveškimi viri.
                  Tudi njegov glavni mentor Milko Kos je bil medievist. Na disertacijo je vplival
                  njegov študij v Ljubljani in Dunaju. Dunajski vpliv v disertaciji se kaže tudi v
                  tem, da mu je bil za nasvete na voljo njegov dunajski mentor Alfons Dopsch. Ta
                  vpliv se kaže v vsebinskih poudarkih, močno je v obdelavi srednjeveških mest in
                  meščanstva na Kranjskem, npr. zastopana pravna zgodovina. Poleg tega je obravnaval
                  politično in gospodarsko zgodovino teh naselbin. Če to primerjamo s kasnejšimi
                  dedovimi obravnavami iste tematike, lahko zagotovo rečemo, da je nanj močno
                  vplivalo podoktorsko izpopolnjevanje v Parizu. Njegov kasnejši koncept pisanja o
                  srednjeveških mestih na Slovenskem je širši, močneje je zastopana socialna
                  zgodovina, poleg tega pa se je med študijem v Franciji še bolj razgledal po
                  mednarodni literaturi. V svoji disertaciji, npr. še ni upošteval temeljnega dela o
                  zgodovini srednjeveških mest belgijskega zgodovinarja Henrija Pirenna, čeprav je
                  bilo napisano še pred njegovo disertacijo, v toliko večji meri ga je v svojih
                  kasnejših razpravah, ki so upoštevane tudi v delih Milka Kosa in Boga
                  Grafenauerja. Če vrednotimo disertacijo v tedanjem kontekstu, zagotovo lahko
                  ugotovimo, da gre za izredno temeljito delo. To še toliko bolj pokaže tudi
                  primerjava s petimi doktorskimi disertacijami iz geografije na dunajski univerzi
                  med letoma 1900 in 1918, ki sem jo opravil pred kratkim. Tu se lepo pokaže, da so
                  bila tedanja pričakovanja glede doktorske disertacije precej podobna temu, kar
                  danes pričakujemo od magistrskih del bolonjskega študija. Velika količina novih
                  rezultatov in dobra konstektualizacija s tujo literaturo je bilo samo nekaj, kar
                  je bilo zaželeno, ne pa nekaj, kar je bilo obvezno v doktorskih disertacijah
                  tistega časa. Pri dedu pa je to vsekakor močno razvito.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Tomaž Zwitter, sin in astrofizik</bibl>
               <quote xml:id="p-58" style="text-align:justify;">Sem najmlajši sin Frana Zwittra,
                  rojen, ko je imel on 56 let, se pravi nedvomno »benjaminček «. Kljub časovni
                  razliki pa je oče izjemno vplival name. Sam delam sicer na področju astrofizike,
                  učim na Fakulteti za matematiko in fiziko. Pa vendar: njegov vpliv je moj pogled
                  na svet, pogled, kjer razmišljam tako, da je treba predvsem z lastno glavo
                  vrednotiti dejstva, da je treba ta dejstva vrednotiti na osnovi podatkov, na
                  osnovi virov, in da ni nič narobe, če kdaj premaknete kakšno mejo, če vam to
                  občasno kljub vsemu uspe. Pokončen, samostojen, moralen pogled na znanost, pogled
                  na učenje, na delo s študenti. Verjamem, da si enako kot on, v svoji skromni
                  zmožnosti prizadevam, da bi tudi študenti mislili z lastno glavo in s tem nekaj
                  prispevali k celotni družbi.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Matevž Dular, vnuk in profesor strojništva</bibl>
               <quote xml:id="p-59" style="text-align:justify;"> Dedek si nikoli ni zares vzel časa
                  zame, ker je, kar se jaz spomnim, vedno delal. Vsak dan sem prišel direktno iz
                  šole k njemu v stanovanje, kjer sem čakal, da me starši poberejo. Vedno je bil v
                  obleki, v kravati, v čevljih. Tega gotovo nisem prevzel po njem. Kar sem od njega
                  »potegnil« je pitje kave in mizo imam mogoče še bolj razmetano, kot jo je imel on.
                  Na izlete nismo hodili. Edinih izletov, ki se jih spomnim, so bili v Belo cerkev
                  (verjetno za 1. november), to smo počeli vedno. Ko sem bil na začetku osnovne
                  šole, sva igrala šah. Ali mi je pustil zmagati ali ne, ne vem, nikoli pa ni
                  pustil, da bi on imel kakšno figuro manj na začetku. Igrali smo tudi tarok,
                  pravila so bila zelo stroga, ni bilo »radelcov«, vse točke se je štelo, ni bilo
                  zaokroževanja.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Matjaž Zwitter, sin in onkolog </bibl>
               <quote xml:id="p-60" style="text-align:justify;">Sem najstarejši sin Frana Zwittra,
                  po poklicu zdravnik, sem upokojen, še vedno pa predavam medicinsko etiko in pravo
                  na Univerzi v Mariboru. Svojemu očetu dolgujem nenasitno radovednost glede vseh
                  vprašanj na tem svetu. Skušam se držati čim bolj široko. V naši družbi ni vedno
                  sprejeto z razumevanjem, da pišeš o stvareh, ki so izven tvojega ožjega področja.
                  Takšen je bil oče in takšni smo tudi njegovi otroci.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Anja Dular, hčerka, bibliotekarka in arheologinja</bibl>
               <quote xml:id="p-61" style="text-align:justify;">Študirala sem arheologijo, kasneje
                  sem pristala med starimi knjigami, v Narodnem muzeju sem se začela ukvarjati s
                  starimi tiski, kar se v modernem zgodovinopisju imenuje arheologija knjige. Torej
                  niti po metodologiji niti po gradivu nisem šla daleč od svojega poklica, le da so
                  tam artefakti, tu pa knjige. Vsi trije otroci Frana Zwittra smo šli vsak v svojo
                  smer, to je rezultat pogovorov z očetom, kajti dopuščal nam je veliko svobode v
                  mišljenju in razmišljanju. Nikoli nas ni usmerjal, o vsem se je bil pripravljen
                  pogovarjati. Ko sem se odločila za arheologijo, je bil zelo zadovoljen. Podpiral
                  me je in ko je prišla ideja, da bi delala diplomsko nalogo iz gradiva, ki je na
                  Dunaju, mi je plačal tam tudi bivanje. Rekel je, da tisto, kar bom dobila od
                  akademije, ne bo dovolj za življenje tam. Najbrž si je predstavljal življenje, kot
                  ga je imel on kot študent.</quote>
            </cit>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/0JWsctzigFU" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch6-en" xml:lang="en" corresp="#ch6">
            <head xml:id="head-70">FRAN ZWITTER, historian, Dean of the Faculty of Arts, and Rector
               of the University of Ljubljana (1929) <lb/>Older citizenry of Kranj. Mentor: Milko Kos.
               Promotion: November 13, 1929</head>
            <p xml:id="p-62" style="text-align:justify;">From 1937, he lectured at the Department of
               History. He was interned in Aprico during the war and joined the Partisans where he
               assumed the leadership of the Scientific Institute under SNOS in 1944. After the war,
               he worked at Foreign Ministry in Beograd until 1948 as an expert on border issues
               before he returned to the faculty where he lectured until his retirement. He was,
               among other things, a Rector (1952/1954) and a Vice-chancellor (1954/1956) of the
               University of Ljubljana, and a full member of SAZU. His research field was social
               history, history of cities, and the national political issues.</p>
            <figure xml:id="figure-58" rend="imageviewer">
               <head> Fran Zwitter as a schoolboy before departing for Vienna. Source: Museum of
                  Contemporary History Slovenia.</head>
               <graphic url="6_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-59" rend="imageviewer">
               <head> Fran Zwitter with his wife Majda and six of the eight grandchildren. Source:
                  Museum of Contemporary History of Slovenia.</head>
               <graphic url="6_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-60" rend="imageviewer">
               <head> Front page of the dissertation manuscript of Fran Zwitter. Source: Archive of
                  the Faculty of Arts, soctorate folder of Fran Zwitter.</head>
               <graphic url="6_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Žiga Zwitter, historian and grandson</bibl>
               <quote xml:id="p-63" style="text-align:justify;"> In accordance with the contemporary
                  chronological orientation of the Historical Seminar, the predecessor of the
                  current Department of History, the emphasis in the dissertation is on the Middle
                  Ages, although he also worked with modern sources. His main mentor, Milko Kos, was
                  also a medievalist. His dissertation was influenced by his studies in Ljubljana
                  and Vienna. Viennese influence is also evident in the fact that his mentor, Alfons
                  Dopsch, was available for advice. This influence is reflected in the substantive
                  emphasis, with the legal history being strongly represented in the treatment of
                  medieval towns and citizens in Carniola. He also discussed the political and
                  economic history of said settlements. If we compare this to his later treatises on
                  the same subject, we can safely say that he was strongly influenced by
                  postdoctoral training in Paris. His later concept of writing about medieval cities
                  in Slovenia was broader, his social history more strongly represented, and during
                  his studies in France, he became even more aware of the international literature.
                  His dissertation, for example, does not consider the fundamental work on the
                  history of the medieval cities of the Belgian historian Henri Pirenn, even though
                  it was written before the dissertation. He did take them into account in his later
                  discussions, which were acknowledged in the publications of Milko Kos and Bogo
                  Grafenauer. If we evaluate the dissertation in the contemporary context, we can
                  certainly conclude it is an extremely thorough work. This is all the more evident
                  if we compare it with five doctoral theses in geography at the University of
                  Vienna between 1900 and 1918; like I did recently. It is clear that the coeval
                  expectations of doctoral dissertations were quite similar to what we today expect
                  from the master's work within the Bologna system. A large number of new results
                  and a good conceptualization with foreign literature was just something that was
                  desirable, but not mandatory. With Grandpa, however, that is certainly well
                  developed.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Tomaž Zwitter, son and astrophysicist</bibl>
               <quote xml:id="p-64" style="text-align:justify;"> I am the youngest son of Fran
                  Zwitter, born when he was 56; no doubt a "Benjamin". Despite the age difference,
                  my father was extremely influential. I work in the field of astrophysics and I
                  teach at the Faculty of Mathematics and Physics. And yet: he influenced my
                  worldview where all facts need to be evaluated with one's own head, based on facts
                  and sources; and that there is nothing wrong by moving boundaries if you manage to
                  do that from time to time. An upright, independent and moral perspective on
                  science, teaching and working with students. I believe that I, in my humble
                  capacity, match his attempts to make students think with their own heads and
                  contribute something to the whole society.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Matevž Dular, grandson, and professor of mechanical
                  engineering</bibl>
               <quote xml:id="p-65" style="text-align:justify;"> Grandpa never really took the time
                  for me because, as I recall, he was always busy. I came to his apartment straight
                  from school every day and waited for my parents to pick me up. He was always in a
                  suit, which is something I didn't adopt. What I did inherit from him is drinking
                  coffee and an even more messy desk. We didn't go on trips. The only one I recall
                  is the one to Bela cerkev (probably on November 1), which we always did. When I
                  was in elementary school, we played chess, but I don't know whether he let me win
                  or not. He did not, however, allow himself to have a piece less at the beginning.
                  We also played tarot with very strict rules. All points were counted, no rounding
                  up.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Matjaž Zwitter, son and oncologist</bibl>
               <quote xml:id="p-66" style="text-align:justify;"> I am the eldest son of Fran
                  Zwitter, a doctor by profession. I'm retired, but I still teach medical ethics and
                  law at the University of Maribor. I owe my father insatiable curiosity about all
                  the world issues. I try to be as broad as possible. Our society does not always
                  condone if you write about things outside your area of interest. Such was our
                  father, and such are his children.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Anja Dular, daughter, librarian and archeologist</bibl>
               <quote xml:id="p-67" style="text-align:justify;"> I studied archaeology before I
                  ended up among old books. I focused on old prints at the National Museum, which is
                  known as "book archaeology" in modern historiography. Neither by methodology nor
                  by material did I stray far from my profession, except I'm dealing with books
                  instead of artifacts. All three children of Fran Zwitter went their own paths, all
                  the result of conversations with him. He allowed us plenty of freedom to think. He
                  never directed us and he was always ready to talk about anything. When I decided
                  on archaeology, he was very pleased. He supported me and when I decided to do my
                  diploma thesis in Vienna, he paid my stay there. He said that what I would get
                  from the academy would not cover my expenses. He probably remembered his student
                  days.</quote>
            </cit>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/0JWsctzigFU" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch7" xml:lang="sl" corresp="#ch7-en">
            <head xml:id="head-74">CENE LOGAR, filozof (1937) <lb/>Deskriptivna in genetična analiza
               senzitivnega in noetičnega spoznanja . Mentor: France Veber. Promocija: 26. junij
               1937</head>
            <p xml:id="p-68" style="text-align:justify;">Z delom predavatelja na fakulteti je začel
               leta 1941 in ga za nekaj časa zaradi odhoda v partizane prekinil. Leta 1949 je bil
               zaradi opredelitve za informbiro skoraj 8 let zaprt na Golem otoku. Po vrnitvi se iz
               zdravstvenih razlogov ni več vrnil na fakulteto. Tudi v svojem raziskovalnem delu se
               je odmaknil od Vebrove predmetne teorije in zagovarjal doktrino dialektičnega
               materializma, kar se jasno kaže v njegovih objavljenih delih.</p>
            <figure xml:id="figure-61" rend="imageviewer">
               <head>Ocena tedanjega dekana Jakoba Kelemine o doktorski disertaciji Ceneta Logarja.
                  Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska mapa Ceneta Logarja.</head>
               <graphic url="7_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-61a" rend="imageviewer">
               <head>Ocena tedanjega dekana Jakoba Kelemine o doktorski disertaciji Ceneta Logarja.
                  Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska mapa Ceneta Logarja.</head>
               <graphic url="7_1a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-62" rend="imageviewer">
               <head>Ocena tedanjega dekana Jakoba Kelemine o doktorski disertaciji Ceneta Logarja.
                  Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska mapa Ceneta Logarja.</head>
               <graphic url="7_1b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure xml:id="figure-63" rend="imageviewer">
               <head>Cene Logar v partizanih. Vir: Muzej novejše zgodovine Slovenije.</head>
               <graphic url="7_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-64" rend="imageviewer">
               <head>Cene Logar med vojno. Vir: Muzej novejše zgodovine Slovenije.</head>
               <graphic url="7_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Tine Logar, nečak </bibl>
               <quote xml:id="p-69" style="text-align:justify;">Moj stric, dr. Cene Logar, je bil
                  eden najpomembnejših filozofov, ki jih imamo Slovenci. Študiral je pri znamenitih
                  profesorjih na Sorboni, na Dunaju in tudi pri prof. Vebru. Zaradi svojih stališč,
                  ki so bila v nasprotju z uradnimi stališči partije, je bil obsojen in je kazen
                  prestajal na Golem otoku. Obsojeni so bili tudi štirje njegovi bratje, skupaj od
                  desetih otrok, kolikor jih je bilo v družini (devet bratov in ena sestra, cela
                  družina je bila partizanska). Zaradi svoje neizmerne pokončnosti in trmoglavosti
                  ter brezkompromisnega sledenja svojim načelom je bil na Golem otoku kar sedem let,
                  kar je ena najdaljših dob med obsojenci. Njegovo delovanje je bilo že od
                  partizanskih časov do konca dosledno. Sledil je nekim svojim ciljem, od katerih ni
                  odstopal do konca. Tudi potem, ko je bil popolnoma osamljen v Ljubljani, ko je
                  izgubil vse prijatelje in celo stike z družinskimi člani in ko je bil pod nenehnim
                  nadzorom Službe državne varnosti. Zato je plačal z zdravjem, izjemno visok davek
                  pa je plačala tudi vsa njegova družina.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Božidar Debenjak, filozof </bibl>
               <quote xml:id="p-70" style="text-align:justify;">Cene Logar se je poskušal
                  habilitirati kot privatni docent okoli leta 1940. Takrat to ni bilo sprejeto. Zato
                  je študiral v Pragi in Franciji. Takrat se je ukvarjal s femenologijo na način, ki
                  je bil takrat moderen, danes pa je seveda »passé«. Njegov habilitacijski postopek
                  se je končal že po italijanski okupaciji, ko je začuda uspel. Nato pa je šel v
                  partizane, po vojni je bil na politični funkciji, vendar je bil razrešen. Leta
                  1947 je prišel v stroko, ki jo je študiral. Naslov predavanj je bil dialektični
                  materializem. Potem pa se je zgodil informbiro, katerega rezultat je bil Goli
                  otok. Ko je bil izpuščen, ga je vzel pod svojo streho republiški arhiv, kjer je
                  bil v službi, dokler se ni politika spomnila, da bi ga lahko rehabilitirali v
                  sklopu Filozofske fakultete. In to je fakulteta, seveda, tako tudi naredila. Iz
                  habilitacije znanstvenega svetnika je dobil habilitacijo rednega profesorja.
                  Vendar pa je tedaj poslal kratko pisemce, v katerem je izjavil, da mu zdravnik ne
                  dovoli predavati in zato ni nikoli predaval.</quote>
            </cit>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/1NWytfIh5_U" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch7-en" xml:lang="en" corresp="#ch7">
            <head xml:id="head-79">CENE LOGAR, philosopher (1937) <lb/>Descriptive and genetic analysis
               of sensory and noetic cognition. Mentor: France Veber. Promotion: June 26,
               1937</head>
            <p xml:id="p-71" style="text-align:justify;">He began working as a lecturer at the
               faculty in 1941 with a hiatus period after he joined the Partisans. He was imprisoned
               on Goli Otok for 8 years in 1949 for supporting Informbiro. After returning, he did
               not go back to the Faculty for health reasons. Even in his research work, he moved
               away from Veber's object theory and argued for the doctrine of dialectical
               materialism, which is clearly reflected in his published work.</p>
            <figure xml:id="figure-65" rend="imageviewer">
               <head>Dean Jakob Kelemina's evaluation of the doctoral dissertation by Cene Logar.
                  Source: Archive of the Faculty of Arts, doctorate folder of Cene Logar.</head>
               <graphic url="7_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-65a" rend="imageviewer">
               <head>Dean Jakob Kelemina's evaluation of the doctoral dissertation by Cene Logar.
                  Source: Archive of the Faculty of Arts, doctorate folder of Cene Logar.</head>
               <graphic url="7_1a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-66" rend="imageviewer">
               <head>Dean Jakob Kelemina's evaluation of the doctoral dissertation by Cene Logar.
                  Source: Archive of the Faculty of Arts, doctorate folder of Cene Logar.</head>
               <graphic url="7_1b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure xml:id="figure-67" rend="imageviewer">
               <head>Cene Logar in the partisans. Source: Museum of Contemporary History
                  Slovenia.</head>
               <graphic url="7_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-68" rend="imageviewer">
               <head>Cene Logar during the war. Source: Museum of Contemporary History
                  Slovenia</head>
               <graphic url="7_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Tine Logar, nephew</bibl>
               <quote xml:id="p-72" style="text-align:justify;"> My uncle, dr. Cene Logar was one of
                  the most important Slovenian philosophers. He studied under prominent professors
                  at the Sorbonne, in Vienna, and also under professor Veber. Because of his views
                  that were contrary to the official views of the Party, he served a prison sentence
                  on Goli otok. Four of his brothers, of a total of ten children (nine brothers and
                  one sister), were convicted. The entire family was Partisan. Due to his immense
                  uprightness, stubbornness, and uncompromising adherence to his principles, he
                  spent seven years on Goli otok, which is one of the longest convictions. His work
                  was consistent from the times of Resistance to the end. He pursued certain goals,
                  of which he did not deviate. Even when he was completely isolated in Ljubljana,
                  when he lost all his friends and contacts with his family, and when he was under
                  the constant control of secret police. It took a toll on his health, while the
                  highest tax was paid by his family</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Božidar Debenjak, philosopher</bibl>
               <quote xml:id="p-73" style="text-align:justify;"> Cene Logar tried to habilitate
                  himself as a private assistant professor around 1940, but it was not accepted at
                  the time. That's why he studied in Prague and France. His work in phenomenology
                  was quite modern at the time, but today it is, of course, outdated. His
                  habilitation process ended after the Italian occupation when he surprisingly
                  succeeded. He then joined the Partisans and got a political function after the
                  war, from which he was later discharged. In 1947, he worked in the field he had
                  studied. The title of his lectures was Dialectical Materialism. But then the
                  period of Informbiro happened, the result of which was Goli otok. After his
                  release, he was taken in by the Archives of the Republic of Slovenia. He worked
                  there until the politics figured out they could rehabilitate him within the
                  Faculty of Arts. From the habilitation of a science councilor, he obtained the
                  habilitation of a full professor. He, however, sent a short letter, stating that
                  the doctor would not allow him to lecture, so he never did.</quote>
            </cit>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/1NWytfIh5_U" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch8" xml:lang="sl" corresp="#ch8-en">
            <head xml:id="head-84">TINE (VALENTIN) LOGAR, jezikoslovec (1941) <lb/>Horjulski govor.
               Mentor: Fran Ramovš. Promocija: 13. junij 1941</head>
            <p xml:id="p-74" style="text-align:justify;">Zaradi sodelovanja z OF je bil med vojno
               zaprt, prav tako pa tudi leta 1948 zaradi informbiroja. Svojo raziskovalno
               kariero je leta 1947 začel najprej na Inštitutu za slovenski jezik SAZU, od leta 1958
               pa je svoje znanje podajal študentom Filozofske fakultete kot predavatelj za
               dialektologijo in zgodovinsko slovnico slovenskega jezika. Njegovo raziskovalno delo
               je pomemben prispevek v slovenski dialektologiji in jezikovni zgodovini, saj je
               zaslužen za zapis več kot 200 različnih govorov slovenskega jezika.</p>
            <figure xml:id="figure-69" rend="imageviewer">
               <head>Avtor: Miško Kranjec. Vir: Muzej novejše zgodovine Slovenije.</head>
               <graphic url="8_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-70" rend="imageviewer">
               <head>Rigoroz je potekal po izbruhu druge svetovne vojne na slovenskem ozemlju, 15.
                  maja 1941, pred komisijo: Anton Melik, Fran Ramovš, Rajko Nahtigal in France
                  Kidrič. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska mapa Valentina Logarja.</head>
               <graphic url="8_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-70a" rend="imageviewer">
               <head>Rigoroz je potekal po izbruhu druge svetovne vojne na slovenskem ozemlju, 15.
                  maja 1941, pred komisijo: Anton Melik, Fran Ramovš, Rajko Nahtigal in France
                  Kidrič. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska mapa Valentina Logarja.</head>
               <graphic url="8_2a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-71" rend="imageviewer">
               <head>Rigoroz je potekal po izbruhu druge svetovne vojne na slovenskem ozemlju, 15.
                  maja 1941, pred komisijo: Anton Melik, Fran Ramovš, Rajko Nahtigal in France
                  Kidrič. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska mapa Valentina Logarja.</head>
               <graphic url="8_2b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <cit>
               <bibl rend="bold">Tine Logar, sin</bibl>
               <quote xml:id="p-75" style="text-align:justify;">Moj oče, Tine Logar, eden največjih
                  jezikoslovcev v Sloveniji, je imel srečo, da je strokovno rasel ob dr. Franu
                  Ramovšu, ki ga je usmeril v raziskovanje slovenskega narečnega prostora. Tako je
                  verjetno kot edini človek doslej zapisal več kot dvesto slovenskih govorov,
                  prekrižaril Slovenijo po dolgem in počez: peš, s kolesom ali motorjem, in ustvaril
                  mrežo za raziskovanje narečij, ki poteka še danes. V življenju je izkusil zelo,
                  zelo težke trenutke. Bil je pripadnik odporniškega gibanja od prvih začetkov, od
                  aprila 1941, zapornik v italijanskih taboriščih, kamor je prišel zaradi izdaje, in
                  nedolžna žrtev informbiroja. Brez sodbe je mesece preživel na Golem otoku. Ne on
                  in ne mama, dr. Boža Sernec Logar, ki je bila med prvimi petimi zdravniki, ki so
                  se pridružili Osvobodilni fronti, pa vse do osamosvojitve nista doživela priznanja
                  za svojo vlogo v organizaciji odpora. Očetu je mama ves čas stala ob strani in s
                  tem preprečila, da ga mučenje na Golem otoku ni dokončno zlomilo. Veselje je našel
                  v delu s študenti, druženju s kolegi na Inštitutu za slovenski jezik ZRC SAZU in
                  svoji družini.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-72" rend="imageviewer">
               <head>Izseki iz rokopisa doktorske disertacije. Natisnjeno je bilo le poglavje Akanje
                  in nepoudarjeni vokalizem. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska mapa
                  Valentina Logarja.</head>
               <graphic url="8_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-72a" rend="imageviewer">
               <head>Izseki iz rokopisa doktorske disertacije. Natisnjeno je bilo le poglavje Akanje
                  in nepoudarjeni vokalizem. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska mapa
                  Valentina Logarja.</head>
               <graphic url="8_3a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-73" rend="imageviewer">
               <head>Izseki iz rokopisa doktorske disertacije. Natisnjeno je bilo le poglavje Akanje
                  in nepoudarjeni vokalizem. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska mapa
                  Valentina Logarja.</head>
               <graphic url="8_3b-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-74" rend="imageviewer">
               <head>Izseki iz rokopisa doktorske disertacije. Natisnjeno je bilo le poglavje Akanje
                  in nepoudarjeni vokalizem. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska mapa
                  Valentina Logarja.</head>
               <graphic url="8_3c-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/-_YY64JAv0w" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch8-en" xml:lang="en" corresp="#ch8">
            <head xml:id="head-91">TINE (VALENTIN) LOGAR, linguist (1941) <lb/>The Horjul Dialect.
               Mentor: Fran Ramovš. Promotion: June 13, 1941</head>
            <p xml:id="p-76" style="text-align:justify;">He was imprisoned during the war due to
               collaboration with the Liberation Front. His second stint in prison came in 1948 for
               Informburo persecutions. He started his research career in 1947 at the Institute of
               the Slovenian Language at SAZU, and from 1958, he passed his knowledge to the
               students of the Faculty of Arts as a lecturer in dialectology and the historical
               grammar of Slovene language. His research is an important contribution to the
               Slovenian dialectology and linguistic history since he is credited with recording
               over 200 different Slovenian dialects.</p>
            <figure xml:id="figure-75" rend="imageviewer">
               <head> Author: Miško Kranjec. Source: Museum of Contemporary History Slovenia</head>
               <graphic url="8_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-76" rend="imageviewer">
               <head> The exam was taken after the outbreak of World War II on the Slovenian
                  territory, on May 15, 1941. The board of examiners included: Anton Melik, Fran
                  Ramovš, Rajko Nahtigal in France Kidrič. Source: Archive of the Faculty of Arts,
                  doctorate folder of Valentin Logar.</head>
               <graphic url="8_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-76a" rend="imageviewer">
               <head> The exam was taken after the outbreak of World War II on the Slovenian
                  territory, on May 15, 1941. The board of examiners included: Anton Melik, Fran
                  Ramovš, Rajko Nahtigal in France Kidrič. Source: Archive of the Faculty of Arts,
                  doctorate folder of Valentin Logar.</head>
               <graphic url="8_2a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-77" rend="imageviewer">
               <head> The exam was taken after the outbreak of World War II on the Slovenian
                  territory, on May 15, 1941. The board of examiners included: Anton Melik, Fran
                  Ramovš, Rajko Nahtigal in France Kidrič. Source: Archive of the Faculty of Arts,
                  doctorate folder of Valentin Logar.</head>
               <graphic url="8_2b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <cit>
               <bibl rend="bold">Tine Logar, son</bibl>
               <quote xml:id="p-77" style="text-align:justify;">My father, Tine Logar, one of the
                  greatest Slovenian linguists, was fortunate enough to grow professionally with Dr.
                  Fran Ramovš, who directed him to research Slovenian dialects. He is perhaps the
                  only person to have recorded more than two hundred Slovenian dialects so far,
                  covering the country far and wide: on foot, by bicycle or motor, creating a
                  dialect research network that is still active. He lived through very difficult
                  times in his life. He was a member of the resistance movement from April 1941, the
                  very beginning; a prisoner in Italian camps accused of being a traitor; and an
                  innocent victim of Informbiro. He spent months on Goli otok without a trial.
                  Neither him nor mother, dr. Bo ža Sernec Logar, who was among the first five
                  doctors to join the Liberation Front, received recognition for their role in
                  organizing resistance until the independence. Mother stood by father's side all
                  the time, preventing the torture of Goli otok to break him down completely. He
                  found joy in working with students, socializing with colleagues at ZRC SAZU, and
                  his family. </quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-78" rend="imageviewer">
               <head> Excerpts from the manuscript of the doctoral dissertation. The chapter "A-ing
                  and unstressed vocalism" was the only one that was printed. Source: Archive of the
                  Faculty of Arts, doctorate folder of Valentin Logar.</head>
               <graphic url="8_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-78a" rend="imageviewer">
               <head> Excerpts from the manuscript of the doctoral dissertation. The chapter "A-ing
                  and unstressed vocalism" was the only one that was printed. Source: Archive of the
                  Faculty of Arts, doctorate folder of Valentin Logar.</head>
               <graphic url="8_3a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-79" rend="imageviewer">
               <head> Excerpts from the manuscript of the doctoral dissertation. The chapter "A-ing
                  and unstressed vocalism" was the only one that was printed. Source: Archive of the
                  Faculty of Arts, doctorate folder of Valentin Logar.</head>
               <graphic url="8_3b-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-80" rend="imageviewer">
               <head> Excerpts from the manuscript of the doctoral dissertation. The chapter "A-ing
                  and unstressed vocalism" was the only one that was printed. Source: Archive of the
                  Faculty of Arts, doctorate folder of Valentin Logar.</head>
               <graphic url="8_3c-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/-_YY64JAv0w" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch9" xml:lang="sl" corresp="#ch9-en">
            <head xml:id="head-98">NACE ŠUMI, umetnostni zgodovinar, dekan Filozofske fakultete,
               ustanovitelj Znanstvenega inštituta Filozofske fakultete (1959) <lb/>Ljubljanska baročna
               arhitektura. Mentor: France Stele. Promocija: 7. marec 1961</head>
            <p xml:id="p-78" style="text-align:justify;">Na Filozofski fakulteti je doktoriral leta
               1960 s fokusom na baročni arhitekturi v Ljubljani. Bil je eden izmed vodilnih
               slovenskih konservatorjev in je zaslužen za prenovo Križank z Jožetom Plečnikom,
               železniške postaje z Markom Mušičem in drugih pomembnih stavb. Sprva je deloval kot
               konservator v Mestnem muzeju Ljubljana, od leta 1962 pa je poučeval na Oddelku za
               umetnostno zgodovino Filozofske fakultete, kjer je bil tudi dekan in ustanovitelj Znanstvenega
               inštituta Filozofske fakultete (ZIFF).</p>
            <figure xml:id="figure-81" rend="imageviewer">
               <head>Odločba o opravljenem zagovoru pred komisijo Franceta Steleta, Milka Kosa in
                  Staneta Mikuža. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska mapa Naceta
                  Šumija.</head>
               <graphic url="9_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-82" rend="imageviewer">
               <head>Avtor: Marjan Ciglič Vir: Muzej novejše zgodovine Slovenije.</head>
               <graphic url="9_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-83" rend="imageviewer">
               <head>Dispozicija doktorske disertacije. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, doktorska
                  mapa Naceta Šumija.</head>
               <graphic url="9_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Nataša Golob, umetnostna zgodovinarka in literarna
                  zgodovinarka</bibl>
               <quote xml:id="p-79" style="text-align:justify;"> Nace Šumi je s tem, ko je ustanovil
                  ZIFF, postavil tudi temelje slovenski umetnostni zgodovini v mednarodnem okviru,
                  kar se je posebej odrazilo po letu 1990. S svojo širino je gledal prek ozkih
                  lokalnih meja, umetnostno zgodovino je odprl časovno in geografsko. Omogočil je
                  raziskovalno in znanstveno sodelovanje ne samo tistim, ki smo zaposleni na
                  Filozofski fakulteti, pač pa tudi tistim z zunanjih institucij, ki so se izkazali
                  kot raziskovalci in so hoteli te rezultate posredovati. Sedanja mednarodno
                  zaznamovana umetnostna zgodovina je otrok njegove misli iz leta 1987.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Jadranka Šumi, sodelavka in žena</bibl>
               <quote xml:id="p-80" style="text-align:justify;"> Trideset let sem delovala na
                  Znanstvenem inštitutu Filozofske fakultete. Nace Šumi je bil izjemna osebnost.
                  Širokih pogledov in globokih misli tako znotraj stroke kot širše v humanistiki.
                  Znal je povezovati ljudi med seboj, znal je razmišljati v imenu drugih ljudi in
                  širše humanistične skupnosti v slovenskem prostoru. Eno od njegovih življenjskih
                  gesel je bilo: »Upajmo si misliti!« Tega se tudi danes držimo vsi, ki smo ga
                  poznali. Še naprej si upamo misliti.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Dušan Nečak, zgodovinar, nekdanji dekan in vodja ZIFF</bibl>
               <quote xml:id="p-81" style="text-align:justify;">Nace Šumi je bil v prvi vrsti moj
                  profesor. Njegova predavanja so bila z eno besedo polna. Ni bilo floskul,
                  naštevanj, zlaganja datumov ali velikosti in oblik slik, ki smo jih obravnavali.
                  Šlo je za poezijo umetnostne zgodovine. Bil je eden največjih poznavalcev baroka.
                  Bil pa je tudi velik poznavalec in občudovalec našega največjega arhitekta Jožeta
                  Plečnika. Na njegovo prošnjo sem prevzel funkcijo prodekana za študijske zadeve,
                  čeprav sem bil sredi predstojniškega mandata. Takrat se je začelo najino
                  sodelovanje pri vodenju »šole«, kot je imenoval fakulteto. Zlasti sva sodelovala
                  pri utrjevanju pripadnosti »šoli« (fakulteti) in univerzi med sodelavci, česar se
                  danes ne goji več. Tu sva se zelo hitro ujela. Znano je bilo njegovo komuniciranje
                  z vsemi. Na vsak način je hotel doseči, da bi fakulteta držala skupaj. Bil je poln
                  idej in vizij, kako bi prišli naprej, naredili nekaj novega. Znanstveni inštitut
                  je njegova ideja in njegov otrok, podobno, npr. oddelek za bibliotekarstvo. Vedno
                  je rekel: da se storiti, moramo storiti. Nikoli ni obupal. Ker je bilo to tudi
                  meni blizu, sva se hitro zbližala, postali smo tudi družinski prijatelji. Ko je
                  odhajal, me je predlagal za novega predsednika Sveta inštituta. Na volitvah sem
                  zmagal. To sem štel za potrditev usmeritve, ki jo je začrtal profesor Šumi, v meni
                  so videli nadaljevanje te usmeritve. Tako smo pripeljali raziskovalno dejavnost na
                  fakulteti zelo daleč, jo organizirali in tudi prezentirali, kar je še posebej
                  pomembno.</quote>
            </cit>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/dZEC8rDGDRI" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch9-en" xml:lang="en" corresp="#ch9">
            <head xml:id="head-102">NACE ŠUMI, art historian, dean of the Faculty of Arts, founder
               of the Scientific Institute of the Faculty of Arts (1959) <lb/>Baroque architecture in
               Ljubljana. Mentor: France Stele. Promotion: March 7, 1961</head>
            <p xml:id="p-82" style="text-align:justify;">He received his Ph.D. from the Faculty of
               Arts in 1960 with a focus on Baroque architecture in Ljubljana. He was one of the
               leading Slovenian conservators and is responsible for the renovation of Križanke with
               Jože Plečnik; the railway station with Marko Mušič, and other important buildings. He
               initially worked as a conservator at the City Museum of Ljubljana, and since 1962 has
               taught at the Department of Art History at the Faculty of Arts, where he was also the
               dean and founder of the Scientific Institute of the Faculty of Arts (ZIFF).</p>
            <figure xml:id="figure-84" rend="imageviewer">
               <head>Decision on the completed defense before the board of examiners that included
                  France Stele, Milko Kos, and Stane Mikuž. Source: Archive of the Faculty of Arts,
                  doctorate folder of Nace Šumi.</head>
               <graphic url="9_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-85" rend="imageviewer">
               <head>Author: Marjan Ciglič. Source: Museum of Contemporary History Slovenia.</head>
               <graphic url="9_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-86" rend="imageviewer">
               <head>Disposition of the doctoral dissertation. Source: Archive of the Faculty of
                  Arts, doctorate folder of Nace Šumi.</head>
               <graphic url="9_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Nataša Golob, art historian, and literary historian</bibl>
               <quote xml:id="p-83" style="text-align:justify;">By founding ZIFF, Nace Šumi laid the
                  foundations for the Slovenian history of art in the international frame, which was
                  especially evident after 1990. His broad-mindedness gazed beyond the narrow local
                  borders as he opened art history both in temporal and geographical terms. He
                  facilitated the research and scientific collaboration not only to those of us who
                  work at the Faculty of Arts but also those from other institutions that had proved
                  themselves as researchers and wanted to broadcast their results. The
                  internationally-oriented art history is a fruit of his thought from 1987.</quote>
               <bibl rend="bold">Jadranka Šumi, coworker and wife</bibl>
               <quote xml:id="p-84" style="text-align:justify;">I worked at the Scientific Institute
                  of the Faculty of Arts for thirty years. Nace Šumi was a remarkable personality of
                  broad views and deep thoughts, both within the profession and in the humanities in
                  general. He knew how to connect people with one another and he knew how to think
                  on behalf of other people and the wider humanistic community in Slovenia. One of
                  his lifelong slogans was: "Dare to think!" Even today, people who had known him
                  stick to those words. We still dare to think.</quote>
               <bibl rend="bold">Dušan Nečak, historian, former Dean, and Head of ZIFF</bibl>
               <quote xml:id="p-85" style="text-align:justify;">Nace Šumi was first and foremost my
                  professor. In one word, his lectures were full. No platitudes, enumerations, or
                  droning about dates, sizes, and shapes of paintings we covered. It was about the
                  poetry of art history. He was one of the greatest experts on the Baroque. He was
                  also a huge admirer of our grandest architect, Jože Plečnik. At his request, I
                  assumed the position of Vice-Dean for Student Affairs, even though I was still the
                  Head. That's when we started working together on running the "school" as he called
                  the Faculty. We particularly cooperated on consolidating the belonging to the
                  "school" and University among the colleagues, which is no longer cultivated
                  nowadays. We clicked really fast on that front. His communication with everyone
                  was quite known. He wanted to keep the faculty stick together in every way. He was
                  full of ideas and visions of how to advance, create something new. The science
                  institute was his idea and his child, similarly to the Department of Library
                  Science. He used to say: "It can be done, we have to do it." He never gave up and
                  since I saw myself in that, we quickly became close family friends. As he was
                  leaving, he nominated me as the new President of the Institute Council. I won the
                  election and I considered the victory to be an endorsement of the direction
                  outlined by Professor Šumi; they saw in me a continuation of that direction. We
                  have brought the research activity at the faculty quite far, we organized it and
                  presented it, which is especially important.</quote>
            </cit>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/dZEC8rDGDRI" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch10" xml:lang="sl" corresp="#ch10-en">
            <head xml:id="head-106">DUŠAN PIRJEVEC, literarni zgodovinar (1961) <lb/>Ivan Cankar in
               evropska dekadenca in simbolizem. Mentor: Anton Ocvirk. Promocija: 22. november
               1961</head>
            <p xml:id="p-86" style="text-align:justify;"> Potem ko se je med vojno kot član KPS
               pridružil partizanom, je po vojni nadaljeval svoje že pred vojno začeto delo
               publicista in urednika. Po opravljenem doktoratu je postal profesor za svetovno
               književnost na Oddelku za primerjalno književnost. Deloval je tudi kot urednik
               pomembnih revij in publicist. Raziskovalno se je že pred doktoratom posvetil
               slovenski moderni in Cankarju, kasneje pa se je usmeril zlasti v vprašanje romana in
               s tem povezane moderne literarne tokove. S svojim pedagoškim in raziskovalnim delom
               je pomembno oblikoval slovensko literarno vedo. </p>
            <figure xml:id="figure-87" rend="imageviewer">
               <head>Skoraj bolj kot profesura je poznana Pirjevčeva vloga v NOB, kjer je deloval
                  kot politični komisar pod imenom Ahac. Vir: Muzej novejše zgodovine
                  Slovenije.</head>
               <graphic url="10_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-88" rend="imageviewer">
               <head>Dušan Pirjevec med doktorskim študijem. Vir: Družinski arhiv, Alenka
                  Pirjevec.</head>
               <graphic url="10_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Alenka Pirjevec, hčerka</bibl>
               <quote xml:id="p-87" style="text-align:justify;">Enkrat je rekel, da ga je
                  resnica poklicala v partizane. Bil je nekaj posebnega, močna osebnost, radikalen,
                  principialen. Kot profesor je navduševal, študentje se ga spominjajo v
                  superlativih. Bil pa je tudi naporen oče in sem se morala upreti. Uspelo mi je, da
                  sem se uprla tako eminentnemu, močnemu in karizmatičnemu človeku, kot je bil on.
                  In imela sem ga zelo rada.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Zdenko Roter, sociolog</bibl>
               <quote xml:id="p-88" style="text-align:justify;">Oba sva bila partizana: Ahac in jaz.
                  Po vojni je imel Ahac težave zaradi določenih obrazcev govorjenja in vedenja, s
                  katerimi se najvišji oblastniki niso strinjali. Nekaj časa je sedel. S tem se
                  začne nova podoba Ahaca. Razlika je v globini in ostrini misli. Povedal je
                  direktno vse, vedno bolj je prodiral v iskanje smisla življenja. Ahac je bil
                  izreden in svojevrsten človek, njegova nova podoba kot akademika je podoba
                  kulturnika, kakršnega bi želeli imeti tudi v današnjem času, pa ga žal
                  nimamo.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Spomenka Hribar, filozofinja in sociologinja</bibl>
               <quote xml:id="p-89" style="text-align:justify;">Dušan Pirjevec, s partizanskim
                  imenom Ahac, je s svojim delom veliko povedal tudi o današnjem času. Gre za to,
                  kako je skozi lastno doživljanje in tudi trpljenje prišel do razločitve revolucije
                  od narodnoosvobodilnega boja.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Tine Hribar, filozof</bibl>
               <quote xml:id="p-90" style="text-align:justify;">Večkrat sem se vprašal, zakaj sva
                  bila z Dušanom Pirjevcem kljub generacijski razliki prijatelja. Izvor je bila
                  njegova človečnost. Doživljal je najgloblje dno človeka in vrhove človeške
                  plemenitosti.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Alenka Božič, slavistka</bibl>
               <quote xml:id="p-91" style="text-align:justify;">Dušan Pirjevec – Ahac je bil
                  karizmatičen. Ne samo, da je znal pritegniti poslušalce, z načinom razmišljanja je
                  pogosto dosegel stopnjo oboževanja.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Cvetka Hedžet Tóth, filozofinja</bibl>
               <quote xml:id="p-92" style="text-align:justify;">Mene in moje študentske kolege je
                  Dušan Pirjevec – Ahac napotil v razmislek, kaj je uporništvo. Opozarjal nas je, da
                  je uporništvo vrednota, ki mora slediti najvišjim etičnim merilom, in da je treba
                  razloge zanj znati utemeljiti.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-89" rend="imageviewer">
               <head>Pirjevčev življenjepis ob vpisu na doktorski študij. Vir: Arhiv Filozofske
                  fakultete, doktorska mapa Dušana Pirjevca.</head>
               <graphic url="10_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/Ngw2XpHwKFA" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch10-en" xml:lang="en" corresp="#ch10">
            <head xml:id="head-110">DUŠAN PIRJEVEC, literary historian (1961) <lb/>Ivan Cankar, European
               Decadence and Symbolism. Mentor: Anton Ocvirk. Promotion: November 22, 1961</head>
            <p xml:id="p-93" style="text-align:justify;">After joining the Partisans as a member of
               the CPS during the war, he continued his post-war work as a publicist and editor.
               After completing his Ph.D., he became Professor of World Literature at the Department
               of Comparative Literature. He also acted as an editor of major magazines, and as a
               publicist. Prior to his doctorate, he devoted his research work to Slovene Modernism
               and Cankar, focusing later specifically on the issue of the novel and related modern
               literary trends. Through his teaching and research work, he has significantly shaped
               the Slovenian literary field.</p>
            <figure xml:id="figure-90" rend="imageviewer">
               <head>More than for his profession, Pirjevec is known for his role in the National
                  Liberation War, where he acted as a political commissioner under the nom de guerre
                  Ahac. Source: Museum of Contemporary History Slovenia.</head>
               <graphic url="10_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-91" rend="imageviewer">
               <head>Dušan Pirjevec during his doctoral studies. Source: Family archive, Alenka
                  Pirjevec.</head>
               <graphic url="10_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Alenka Pirjevec, daughter</bibl>
               <quote xml:id="p-94" style="text-align:justify;">He once said that
                  the truth called him to the cause. He was something special, strong personality;
                  radical and principled. As a professor, he was impressive, and students remember
                  him in superlatives. He was also a difficult father whom I had to resist. I
                  managed to rebel against such an eminent, strong and charismatic person, and I
                  loved him very much.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Zdenko Roter, sociologist</bibl>
               <quote xml:id="p-95" style="text-align:justify;"> We were both Partisans, Ahac and I.
                  After the war, he got into trouble for certain forms of speech and behavior that
                  were not agreeable to the highest echelons of power. He was imprisoned for a
                  while. That is when Ahac reinvented himself through the depth and sharpness of his
                  thought. He was direct and he penetrated the quest to find the meaning of life.
                  Ahac was extraordinary and peculiar, but the new image as an academic is an image
                  of a man of culture we would love to have today, but alas, we do not.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Spomenka Hribar, philosopher</bibl>
               <quote xml:id="p-96" style="text-align:justify;"> and sociologist Dušan Pirjevec -
                  Ahac, had said a great deal about the current times through his works. Through his
                  own experience and suffering, he reached a distinction between the revolution and
                  the national liberation struggle.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Tine Hribar, philosopher</bibl>
               <quote xml:id="p-97" style="text-align:justify;"> I often wondered why Dušan Pirjevec
                  and I were friends despite the generational difference. The reason was his
                  compassion. He experienced the deepest bottom of humanity and the peaks of human
                  nobility.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Alenka Božič, slavicist</bibl>
               <quote xml:id="p-98" style="text-align:justify;"> Dušan Pirjevec - Ahac was
                  charismatic. Not only was he able to attract listeners, he often reached a level
                  of adoration with his way of thinking.</quote>
            </cit>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Cvetka Hedžet Tóth, philosopher</bibl>
               <quote xml:id="p-99" style="text-align:justify;"> Dušan Pirjevec - Ahac led me and my
                  colleagues into an examination of what rebellion is. He reminded us that it is a
                  value that must follow the highest ethical criteria and that its reasons must be
                  justified.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-92" rend="imageviewer">
               <head>Pirjevec's Curriculum Vitae when he enrolled in doctoral studies. Source:
                  Archives of the Faculty of Arts, doctorate folder of Dušan Pirjevec.</head>
               <graphic url="10_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/Ngw2XpHwKFA" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch11" xml:lang="sl" corresp="#ch11-en">
            <head xml:id="head-114">JUSUF OSMANI, arhivist (1986) <lb/>PODATKI O DISERTACIJI: Arhivska
               gradja o agrarnoj reformi i kolonizaciji na Kosovu 1918–1941. Mentor: Jože Žontar.
               Promocija: 18. november 1986</head>
            <p xml:id="p-100" style="text-align:justify;">Doktoriral je leta 1986 iz arhivistike na
               Oddelku za zgodovino in postal prvi doktor znanosti s področja arhivistike na Kosovu.
               Svoje delo je posvetil arhivski vedi in objavil več del na to temo. Od leta 2001 je
               bil direktor Arhiva Kosova v Prištini.</p>
            <p rend="box" xml:id="p-101" style="text-align:justify;">Leta 1986 sem doktoriral pri
               profesorju Jožetu Žontarju s teme o agrarni reformi in kolonizaciji na Kosovu v letih
               1918–1941. Disertacija mi je odprla pot v raziskovanje. Pridobljena metodologija
               raziskovanja in publiciranja arhivskega gradiva mi je pomagala, da sem delal v
               številnih arhivih in objavil več kot osemdeset knjig z arhivskim gradivom. Na
               področju arhivistike sem dobil mnoge prijatelje v Sloveniji, na Hrvaškem, po vsej
               Jugoslaviji in tudi tujini. Z njimi sem izmenjeval izkušnje in literaturo in še vedno
               smo v stikih. Arhivistika je veda, ki mi največ pomeni in zaradi katere sem postal
               to, kar sem.</p>
            <figure xml:id="figure-93" rend="imageviewer">
               <head>Fotografija s podelitve doktorske listine Jusufu Osmaniju, ki sedi kot tretji z
                  desne. Istočasno so prejeli naziv doktorja znanosti Boris Kožuh s pedagogike, Jože
                  Muhović s filozofije, Radmila Petrović z muzikologije, Tomislav Šola z
                  muzeologije, Mihajlo Božović s prava, Leopoldina Bregar z ekonomije, Jure Banovec
                  z gradbeništva, Jadran Lenarčič z robotike in Andrej Pehani z elektrotehnike. Vir:
                  Osebni arhiv Jusuf Osmani.</head>
               <graphic url="11_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Ibrahim Gashi, zgodovinar in nekdanji rektor Univerze v
                  Prištini</bibl>
               <quote xml:id="p-102" style="text-align:justify;">Zahvaljujoč znanju, ki ga je
                  pridobil profesor Osmani med svojim doktorskim študijem v Ljubljani, smo na naši
                  fakulteti dobili magistrski študij arhivistike. Študenti, ki so ga dokončali,
                  sedaj delajo v javnih institucijah, ki so del nacionalnega arhiva, in skrbijo za
                  hrambo in urejanje naših dokumentov.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-94" rend="imageviewer">
               <head>Jusuf Osmani na Filozofski fakulteti Univerze v Prištini.</head>
               <graphic url="11_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Bujar Dugolli, zgodovinar in dekan Filozofske fakultete Univerze v
                  Prištini</bibl>
               <quote xml:id="p-103" style="text-align:justify;">S profesorjem Osmanijem fakulteta
                  dobro sodeluje. Njegove študije so bile zelo pomembne za sestavo programa
                  magistrskega študija arhivistike. Poleg tega je za nas zelo dragocen sodelavec,
                  tudi po upokojitvi. Kot doktorant Univerze v Ljubljani se je izkazal kot
                  intelektualec, profesor, ki je celotno življenje posvetil knjigam, arhivom in
                  širjenju znanja na Kosovu.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-95" rend="imageviewer">
               <head>Na podlagi disertacije je Jusuf Osmani izdal tri knjige o kolonizaciji na
                  Kosovu.</head>
               <graphic url="11_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-95" rend="imageviewer">
               <head>Na podlagi disertacije je Jusuf Osmani izdal tri knjige o kolonizaciji na
                  Kosovu.</head>
               <graphic url="11_3a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-96" rend="imageviewer">
               <head>Na podlagi disertacije je Jusuf Osmani izdal tri knjige o kolonizaciji na
                  Kosovu.</head>
               <graphic url="11_3b-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-97" rend="imageviewer">
               <head>Na podlagi disertacije je Jusuf Osmani izdal tri knjige o kolonizaciji na
                  Kosovu.</head>
               <graphic url="11_3c-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/AHaS2VaLYR0" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch11-en" xml:lang="en" corresp="#ch11">
            <head xml:id="head-120">JUSUF OSMANI, archivist (1986) <lb/>Archival material on the agrarian
               reform and colonization in Kosovo 1918–1941. Mentor: Jože Žontar. Promotion: November
               18, 1986</head>
            <p xml:id="p-104" style="text-align:justify;">He received his doctorate in Archival
               Science from the Department of History in 1986 and became the first doctor of
               Archival Science in Kosovo. He dedicated his work to the field and published several
               works on the subject. Since 2001, he has been the director of the Kosovo Archive in
               Priština.</p>
            <p rend="box" xml:id="p-105" style="text-align:justify;">I received my Ph.D. in 1986
               from Professor Jože Žontar on the topic of agrarian reform and colonization in Kosovo
               in 1918-1941. The dissertation opened the path to research for me. The resulting
               methodology for researching and publishing archival material has helped me to work in
               numerous archives and publish over 80 books with archival materials. I have made many
               friends in the field of Archival Science in Slovenia, Croatia, all over Yugoslavia
               and abroad. I have shared experiences and literature with them, and we are still in
               touch. Archival Science matters most to me and made me what I am.</p>
            <figure xml:id="figure-98" rend="imageviewer">
               <head>Photo from the doctoral ceremony. Jusuf Osmani sits third from the right. At
                  the same time, the following students received the title of Doctor of Science:
                  Boris Kožuh in Pedagogy, Jože Muhović in Philosophy, Radmila Petrović in
                  Musicology, Tomislav Šola in Museology, Mihajlo Božović in Law, Leopoldina Bregar
                  in Economics, Jure Banovec in Civil Engineering, Jadran Lenarčič in Robotics, and
                  Andrej Pehani in Electrical Engineering. Source: Personal archive of Jusuf
                  Osmani.</head>
               <graphic url="11_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Ibrahim Gashi, historian and former Rector of the University of
                  Priština</bibl>
               <quote xml:id="p-106" style="text-align:justify;">Thanks to the knowledge gained by
                  Professor Osmani during his doctoral studies in Ljubljana, our faculty obtained a
                  master's degree in Archival Science. The students who completed it now work in
                  public institutions that are part of the National Archives and are responsible for
                  storing and editing our documents.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-100" rend="imageviewer">
               <head> Jusuf Osmani at the Faculty of Arts, University of Pristina.</head>
               <graphic url="11_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Bujar Dugolli, historian and Dean of the Faculty of Arts,
                  University of Priština</bibl>
               <quote xml:id="p-107" style="text-align:justify;">The faculty has a good relationship
                  with Professor Osmani. His studies were very relevant to the composition of the
                  master’s program in Archival Studies. He is also a valuable contributor to us,
                  even after his retirement. As a doctoral student at the University of Ljubljana,
                  he proved himself an intellectual, a professor who has devoted his entire life to
                  books, archives, and the dissemination of knowledge in Kosovo.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-101" rend="imageviewer">
               <head>Jusuf Osmani based three of his books on colonization in Kosovo on his
                  dissertation.</head>
               <graphic url="11_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-101a" rend="imageviewer">
               <head>Jusuf Osmani based three of his books on colonization in Kosovo on his
                  dissertation.</head>
               <graphic url="11_3a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-102" rend="imageviewer">
               <head>Jusuf Osmani based three of his books on colonization in Kosovo on his
                  dissertation.</head>
               <graphic url="11_3b-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-103" rend="imageviewer">
               <head>Jusuf Osmani based three of his books on colonization in Kosovo on his
                  dissertation.</head>
               <graphic url="11_3c-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/AHaS2VaLYR0" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch12" xml:lang="sl" corresp="#ch12-en">
            <head xml:id="head-127">NATAŠA GOLOB, umetnostna zgodovinarka in literarna zgodovinarka
               (1987, 2010) <lb/>Poslikani leseni stropi na Slovenskem do sredine 17. stoletja. Mentor:
               Nace Šumi. Promocija: 30. marec 1987 Literatura v Srednjem veku na Slovenskem in
               njeno občinstvo. Mentor: Boris A. Novak. Promocija: 12. januar 2010</head>
            <p xml:id="p-108" style="text-align:justify;">Od leta 1986 je bila predavateljica za
               srednjeveško umetnostno zgodovino. S svojim raziskovalnim delom na področju
               srednjeveške umetnosti, ikonografije in srednjeveškega knjižnega slikarstva se je
               doma in v tujini uveljavila zlasti kot vrhunska poznavalka srednjeveških rokopisov.
               Raziskave je ves čas spretno vpletala v svoje dolgoletno pedagoško delo in veliko
               pripomogla tudi pri popularizaciji in pomenu umetnostne zgodovine ter
               umetnostnozgodovinske kulturne dediščine v širši javnosti, pa tudi pri potrditvi
               predmeta umetnostne zgodovine v osnovnošolskem in srednješolskem slovenskem
               kurikulumu.</p>
            <figure xml:id="figure-104" rend="imageviewer">
               <head>Nataša Golob pred Robovim vodnjakom v Narodni galeriji. </head>
               <graphic url="12_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-105" rend="imageviewer">
               <head>Odločba o uspešno opravljenem doktoratu na primerjalni književnosti, s
                  pomenljivim pripisom člana/ov komisije za zagovor, da je bil zagovor opravljen z
                  največjo odliko – Summa cum laude. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, Doktorska mapa
                  Nataše Golob.</head>
               <graphic url="12_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-106" rend="imageviewer">
               <head>Povzetek ocene druge doktorske disertacije Nataše Golob, kot jo je prebral
                  mentor Boris A. Novak na promociji. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, Doktorska
                  mapa Nataše Golob.</head>
               <graphic url="12_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-107" rend="imageviewer">
               <head>Doktorska listina Nataše Golob iz umetnostne zgodovine. Vir: Arhiv Filozofske
                  fakultete, doktorska mapa Nataše Golob.</head>
               <graphic url="12_4-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Tine Germ, umetnostni zgodovinar</bibl>
               <quote xml:id="p-109" style="text-align:justify;">Ko sem se po zaključenem
                  magisteriju odločal za doktorski študij, je bila izbira mentorja logično
                  nadaljevanje dotedanje študijske poti: pod mentorstvom Nataše Golob, ki je bila v
                  vseh letih študija na Oddelku za umetnostno zgodovino ljubljanske Filozofske
                  fakultete moja najljubša profesorica, sem pripravil že diplomsko nalogo in kmalu
                  za tem uspešno zagovarjal magistrsko delo. Moja edina zadrega je bila v tem, da
                  sem za doktorsko disertacijo želel temo, ki je bila interdisciplinarna in zelo
                  zahtevna, hkrati pa precej drugačna od tem, ki so prevladovale na doktorskem
                  študiju umetnostne zgodovine v 80. in 90. letih preteklega stoletja. Filozofska
                  misel Nikolaja Kuzanskega in renesančna umetnost v Italiji – marsikdo je dvomeče
                  skomignil z rameni in mi odsvetoval temo, ki se je zdela preveč tuja in
                  ekstravagantna. Nataša Golob pa jo je bila pripravljena sprejeti in se celo
                  izpostaviti odkritemu nasprotovanju nekaterih svojih kolegov. Poskrbela je, da sem
                  dobil še dva odlična somentorja: prof. Leva Menašeja, ki je na oddelku predaval
                  evropsko umetnost novega veka, in prof. Leva Krefta z oddelka za filozofijo, ki je
                  somentorstvo sprejel z velikim navdušenjem. Zavzeto in z izjemno naklonjenostjo mi
                  je takoj na začetku dala jasna navodila in smernice, delo je steklo in leta 1997
                  sem postal eden od njenih prvih doktorantov. Šele pozneje, ko sem tudi sam
                  predaval na oddelku, sem v celoti razumel, da brez njene odprtosti, širine in
                  razumevanja nikoli ne bi doktoriral na ljubljanski univerzi. Druge teme namreč ne
                  bi hotel niti mogel izbrati, saj ne bi zmogel raziskovati nečesa, kar me ne bi
                  iskreno zanimalo in potegnilo vase z vso močjo. Za nesebično podporo, za vsa leta
                  skupnega dela in prijateljstva sem danes enako hvaležen kot takrat, ko sem bil
                  njen študent.</quote>
            </cit>
            <p rend="box" xml:id="p-110" style="text-align:justify;">Sem umetnostna zgodovinarka, a
               imam dva doktorata. Na umetnostni zgodovini o poslikanih lesenih stropih v srednjem
               veku, na literarni zgodovini pa o literaturi v srednjem veku na Slovenskem in njenem
               občinstvu. Oba doktorata sta med seboj zelo povezana, povezana pa sta tudi s tistim,
               kar sem prejela od svojih mentorjev, Luca Menašeja in Naceta Šumija. Luc Menaše mi je
               dal velik okvir mednarodnega dogajanja v umetnostni zgodovini. Nace Šumi pa je name
               vplival z zelo problemskim mentorskim pristopom. Oba sta bila učenca Izidorja
               Cankarja in Franceta Steleta, ki sta na ljubljansko univerzo pripeljala najboljše,
               kar sta dobila na dunajski univerzi.<lb/><lb/>Nisem si predstavljala, kam me bo moje
               delo odpeljalo. Šlo je za sledenje, v katerem sem se vedno znova znašla pred novimi
               spomeniki, novimi dogodki, novimi problemi. Vedno znova sem se znašla pred vprašanji,
               ki jih je bilo treba razrešiti. Kot umetnostna zgodovinarka in literarna zgodovinarka
               sledim tistim načelom, ki so bila postavljena na začetku dvajsetega stoletja, da
               slovenstvo temelji na svoji zgodovini, svojem jeziku in svoji kulturi. Iz tega sem
               ves čas črpala. Na drugi strani me je moje delo utrdilo v prepričanju, da so bili
               naši kraji umetniško in tudi kulturno ter intelektualno na absolutni višini,
               popolnoma enakovredni dogajanjem v univerzitetnih mestih, npr. v Padovi, Benetkah ali
               na cesarskem Dunaju, kjer so naši ljudje imeli pomembno vlogo. V vseh obdobjih so
               prispevali k oblikovanju intelektualnega in kulturnega vrhunca, še posebej pa to
               velja za čas renesančnega humanizma.<lb/><lb/>Mnoge izsledke svojega raziskovanja sem
               predstavila v knjigah. Objavljam vsepovsod, največ v Angliji in Belgiji, kjer je
               založba, specializirana za srednji vek. Veliko izsledkov svojih raziskav pa sem
               predstavila tudi v kratkih televizijskih oddajah in na razstavah ter katalogih. Tale
               razstava (o Ljubljani v času škofa Lamberga, ki razkriva živahen, a danes malo znan
               čas Ljubljane na prelomu iz 14. v 15. stoletje, op. a.), je moja petnajsta. Vsaka
               razstava je vedno dialog s publiko. Možnost pokazati več sto rokopisov in fragmentov,
               ki so najbolj varovan in najredkeje predstavljen material iz vse naše dediščine, je
               pravzaprav čitanka o našem intelektualnem srednjem veku. Sicer pa so tudi pripadniki
               mlajše generacije umetnostne zgodovine v Sloveniji navzoči povsod po svetu, še
               posebej na področju baroka in umetnosti 20. stoletja, k nam pa prihajajo znanstveniki
               s celega sveta.</p>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/l0bwf7ZDu9A" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch12-en" xml:lang="en" corresp="#ch12">
            <head xml:id="head-132">NATAŠA GOLOB, art historian and literary historian (1987, 2010)
               <lb/>Painted wooden ceilings in Slovenia before the mid- 17th century. Mentor: Nace Šumi.
               Promotion: March 30, 1987 Slovenian literature in the Middle Ages and its audience.
               Mentor: Boris A. Novak. Promotion: January 12, 2010</head>
            <p xml:id="p-111" style="text-align:justify;">She has been a lecturer in Medieval Art
               History since 1986. Through her research in the field of medieval art, iconography
               and medieval literary painting, she has established herself at home and abroad
               especially as a top expert in medieval manuscripts. She skillfully included her
               research in her many years of pedagogical work and has greatly contributed to the
               popularization and significance of art history and cultural history in the general
               public, as well as to the validation of the subject of art history in primary and
               secondary schools in the Slovenian curriculum.</p>
            <figure xml:id="figure-108" rend="imageviewer">
               <head>Nataša Golob standing in front of the Robba fountain at the National
                  Gallery.</head>
               <graphic url="12_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-109" rend="imageviewer">
               <head>Decision on successful completion of the doctorate in comparative literature,
                  with a meaningful footnote by a member of the committee that the defense was
                  performed with the greatest distinction - Summa cum laude. Archive of the Faculty
                  of Arts, doctorate folder of Nataša Golob.</head>
               <graphic url="12_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-110" rend="imageviewer">
               <head>Summary of the evaluation of Nataša Golob's second doctoral dissertation, as
                  read by her mentor, Boris A. Novak, at the promotion. Source: Archive of the
                  Faculty of Arts, doctorate folder of Nataša Golob.</head>
               <graphic url="12_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-111" rend="imageviewer">
               <head>Ph.D. document in Art History of Nataša Golob. Source: Archive of the Faculty
                  of Arts, doctorate folder of Nataša Golob.</head>
               <graphic url="12_4-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Tine Germ, art historian</bibl>
               <quote xml:id="p-112" style="text-align:justify;"> When I was deciding on pursuing
                  the doctoral degree after completing my master's degree, choosing a mentor was a
                  logical continuation of my previous study path: under the mentorship of Nataša
                  Golob, who was my favorite professor at the Department of Art History at the
                  Faculty of Arts, University of Ljubljana, throughout the years of studying, I have
                  prepared the thesis, and soon after successfully defended my master's thesis. My
                  only issue was my desire to pursue an interdisciplinary and quite challenging
                  topic for my doctoral dissertation, but at the same time, it was different from
                  the topics that prevailed in the doctoral study of art history in the 1980s and
                  1990s. The philosophical thought of Nikolai Kuzansky and Renaissance art in Italy;
                  many people shrugged and advised me against the topic that seemed too exotic and
                  extravagant. Nataša Golob was ready to accept it and even caught flak from certain
                  colleagues. She made sure I got two great co-mentors: Professor Lev Menaše, who
                  lectured New Age European Art at the department, and Professor Lev Kreft from the
                  Department of Philosophy, who received the co-mentorship with great enthusiasm.
                  Professor Golob gave me clear instructions and guidelines with fondness, the
                  project started, and by 1997, I became one of her first Ph.D. students. I realized
                  only later, when I myself lectured at the department, that I would never have
                  completed my Ph.D. at the University of Ljubljana without her openness, breadth,
                  and understanding. I wouldn't be able to choose another topic since I would not be
                  able to research something I was not genuinely interested in. I am as grateful
                  today for her selfless support and all the years of working together and
                  friendship as when I was her student.</quote>
            </cit>
            <p rend="box" xml:id="p-113" style="text-align:justify;">I am an art historian, but I
               have two PhDs: The Art History one on painted wooden ceilings in the Middle Ages, and
               the Literary History one on the Slovenian literature in the Middle Ages and its
               audience. Both PhDs are related both to each other and to what I received from my
               mentors, Luc Menaše and Nace Šumi. Luc Menaše gave me a wonderful framework for
               international developments in art history, while Nace Šumi influenced me with a very
               problem-oriented mentoring approach. Both were students of Izidor Cankar and France
               Stele, who brought to the University of Ljubljana only the best of what they received
               from the University of Vienna.<lb/><lb/>I had no idea where my work would take me. It
               was a pursuit that led me to new monuments, new events, and new problems. Time and
               again, I found myself facing questions that demanded answers. As an art historian and
               literary historian, I follow the principles that were set at the beginning of the
               20th century; namely that Slovenism is based on its history, its language, and its
               culture. I've been drawing from it all the time. On the other hand, my work has
               strengthened me in the belief that our realm was artistically, culturally and
               intellectually at an absolute height, completely equivalent to what happened in
               university cities such as Padua, Venice or Imperial Vienna, where our people played
               an important role. In all periods, they contributed to the formation of the
               intellectual and cultural pinnacle, especially during the period of Renaissance
               humanism. I have presented many of the findings of my research in books. I publish
               everywhere, mostly in England and Belgium, where there is a publishing house that
               specializes in the Middle Ages.<lb/><lb/>I have also presented many of my research
               findings in short TV shows, exhibitions, and catalogs. This exhibition [on Ljubljana
               during the period of Bishop Lamberg, which reveals the lively but less-known era at
               the turn of the 14th to the 15th century; author's note] is my fifteenth. Each
               exhibition is a dialogue with the audience. The opportunity to display hundreds of
               manuscripts and fragments that are the most protected and rarely shown material from
               our heritage is actually a reader about our intellectual Middle Age. Members of the
               younger generation of art history in Slovenia are present everywhere in the world,
               especially in the field of Baroque and 20th-century art, with scholars from all over
               the world visiting us.</p>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/l0bwf7ZDu9A" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch13" xml:lang="sl" corresp="#ch13-en">
            <head xml:id="head-137">RENATA SALECL, sociologinja (1992) <lb/>Ideologija in nadzorovanje.
               Mentor: Drago Braco Rotar. Promocija: 29. september 1992</head>
            <p xml:id="p-114" style="text-align:justify;">Mednarodno priznana in uveljavljena
               sociologinja in filozofinja je znanstvena svetnica na Inštitutu za kriminologijo pri
               Pravni fakulteti v Ljubljani, redna profesorica na Univerzi v Londonu in redna
               gostujoča predavateljica na drugih tujih univerzah. Je tudi vodja in članica več
               raziskovalnih skupin tako doma kot v tujini. Njeno raziskovalno delo je naravnano
               izrazito interdisciplinarno, saj medsebojno prepleta kulturologijo in kriminalogijo
               ter psihoanalizo in filozofijo. V zadnjem obdobju je predmet njenega raziskovanja
               veza med pravom, nevroznanostjo in genetiko.</p>
            <p rend="box" xml:id="p-115" style="text-align:justify;">Doktorat je bil ena ključnih
               prelomnic v mojem življenju. Bil je trenutek svobode. Ves čas sem vedela, da bom brez
               doktorata morala delati v skupinah, kjer si bodo drugi izmislili teme. Ko sem
               naredila doktorat, pa sem jaz postala tista, ki prijavi raziskavo in si lahko sama
               izmislim raziskovalni problem. Doktorat sem v predelani obliki tudi objavila v
               angleški knjigi, kar mi je še odprlo nova obzorja.</p>
            <figure xml:id="figure-112" rend="imageviewer">
               <head>Renata Salecl v pisarni na Inštitutu za kriminologijo pri Pravni fakulteti v
                  Ljubljani.</head>
               <graphic url="13_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Aleš Završnik, pravnik</bibl>
               <quote xml:id="p-116" style="text-align:justify;">Osrednje zanimanje Renate Salecl je
                  v novejšijh delih vprašanje subjektivacije v luči ideologije tehnološkega
                  napredka, kar je ubesedila v knjižnih uspešnicah, kot sta “Izbira” in “O tesnobi”.
                  V teh delih svoje zgodnje zanimanje za teoretsko psihoanalizo Lacanovske smeri
                  poveže z analizo novih oblik ideologije in nadzora, ki jih prinaša genetika,
                  nevroznanost in druge “trde” znanosti, v novešjem času podatkovne znanosti. Na
                  svojsten način skozi prizmo Lacanovske psihoanalize opazuje spremembe in
                  interakcijo, ki nastaja v družbi in v posamezniku na eni strani in sodobnim
                  tehnološkim napredkom na drugi strani: kako posameznik postane subjekt, kako se
                  sooča s tesnobo in (ne)vednostjo, v razmerah hitrega tehnološkega
                  napredka.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-113" rend="imageviewer">
               <head>Izsek iz skupne ocene komisije v sestavi Draga Rotarja, Rudija Rizmana in Marka
                  Kerševana. Vir: Arhiv Filozofske fakultete, Doktorska mapa Renate Salecl.</head>
               <graphic url="13_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Matjaž Jager, pravnik</bibl>
               <quote xml:id="p-117" style="text-align:justify;">Renata Salecl je doktorirala s temo
                  ideologija in nadzorovanje. Iz njene disertacije sta kasneje nastali dve knjigi:
                  slovenska, z naslovom Zakaj ubogamo oblast in angleška z naslovom The Spoils of
                  Freedom. Osredotočila se je na problem ideološkega nadzora in discipliniranja
                  ljudi ter na vprašanje njihovega takšnega ali drugačnega odzivanja (pasivnosti
                  itd.). Izhajala je predvsem iz Foulcaulta, Althusserja in problematike
                  subjektivnosti, kot jo analizira Lacanovska psihoanaliza. Ta tema je dolgoročno
                  vplivala na njeno raziskovalno pot. K njej se je vedno znova vračala skozi nove in
                  aktualne vidike.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-114" rend="imageviewer">
               <head>Knjiga The Spoils of Freedom: Psychoanalysis and Feminism after the Fall of
                  Socialism je nastala na podlagi disertacije, ki jo je Renata Salecl obranila leta
                  1992. Izdaja knjige jo je nemudoma izstrelila med najvidnejše in najbolj odmevne
                  slovenske znanstvenice v mednarodnem okolju.</head>
               <graphic url="13_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/1mkLsB6flY4" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch13-en" xml:lang="en" corresp="#ch13">
            <head xml:id="head-141">RENATA SALECL, sociologist (1992) <lb/>Ideology and Control. Mentor:
               Drago Braco Rotar. Promotion: September 29, 1992</head>
            <p xml:id="p-118" style="text-align:justify;">Internationally-renowned sociologist and
               philosopher is a science councilor at the Institute of Criminology at the Faculty of
               Law in Ljubljana, a full professor at the University of London, and a regular
               visiting lecturer at other foreign universities. She is also the leader and member of
               numerous research teams at home and abroad. Her research work is highly
               interdisciplinary, intertwining cultural studies and criminology with psychoanalysis
               and philosophy. More recently, the subject of her research has been the link between
               law, neuroscience, and genetics.</p>
            <p rend="box" xml:id="p-119" style="text-align:justify;">The Ph.D. was one of the
               watershed moments in my life. It was a moment of freedom. I knew all along that
               without it, I would have to work in groups where topics would be determined by
               others. When I received my Ph.D., I became the one who applies for the research and
               comes up with the research problem. I also published my doctorate in a revised form
               as a book in English, which opened new horizons for me.</p>
            <figure xml:id="figure-115" rend="imageviewer">
               <head>Renata Salecl in the office at the Institute of Criminology at the Faculty of
                  Law in Ljubljana.</head>
               <graphic url="13_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Aleš Završnik, lawyer</bibl>
               <quote xml:id="p-120" style="text-align:justify;">The main focus of more recent works
                  by Renata Salecl is the question of subjectification in the context of the
                  ideology of the technological progress, which she has articulated in her literary
                  blockbusters such as “Izbira” and “O tesnobi”. These works link her early interest
                  in theoretical psychoanalysis of Lacanian school with the analysis of new forms of
                  ideology and control that arise from genetics, neuroscience and other “hard”
                  sciences, including informational science of the modern age. In her own way, she
                  observes through the prism of the Lacanian psychoanalysis the changes and
                  interaction that emerges between the society and individual on one side and the
                  modern technological progress on the other: how the individual becomes a subject,
                  how they face anxiety and (un) enlightenment, in the circumstances of the rapid
                  technological advancement.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-116" rend="imageviewer">
               <head>Excerpt from the joint evaluation by the commission that was composed of Drago
                  Rotar, Rudi Rizman, and Marko Kerševan. Source: Archive of the Faculty of Arts,
                  doctorate folder of Renata Salecl.</head>
               <graphic url="13_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Matjaž Jager, lawyer</bibl>
               <quote xml:id="p-121" style="text-align:justify;">The topic of Renata Salecl's Ph.D.
                  is ideology and control. Two books emerged from her dissertation: the Slovenian
                  one called Zakaj ubogamo oblast, and the English one called The Spoils of Freedom.
                  She focused on the problem of ideological control and disciplining of people, and
                  the question of their responses (passivity, etc.). She primarily followed
                  Foucault, Althusser and the problems of subjectivity, as analyzed by Lacanian
                  psychoanalysis. The topic has had a longterm impact on her research journey. She
                  kept coming back to it through new and current aspects.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-117" rend="imageviewer">
               <head>The book The Spoils of Freedom: Psychoanalysis and Feminism after the Fall of
                  Socialism is based on the dissertation defended by Renata Salecl in 1992. The
                  publication of the book immediately launched her among the most prominent and
                  eminent Slovenian scientists in the international environment.</head>
               <graphic url="13_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/1mkLsB6flY4" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch14" xml:lang="sl" corresp="#ch14-en">
            <head xml:id="head-145">Filozofska trojka: SLAVOJ ŽIŽEK, filozof (1981) <lb/>Možnosti
               »materialističnega obrata« Hegla v psihoanalitični teoriji. Mentor: Božidar Debenjak.
               Promocija: 30. junij 1981</head>
            <p xml:id="p-122" style="text-align:justify;">Prvič je doktoriral na Filozofski
               fakulteti leta 1981, nato pa še leta 1985 na Univerzi Paris VII pri Jacques-Alain
               Millerju iz psihoanalize. V osemdesetih letih je bil družbeno in politično aktiven v
               slovenskem prostoru. Na Filozofski fakulteti je zaposlen kot raziskovalec, kot redni
               ali gostujoči profesor pa predava na različnih svetovno priznanih univerzah. Področje
               njegovega raziskovanja se razteza od nemškega idealizma do psihoanalize, politične
               filozofije ter številnih drugih tem. Je vodilni član ljubljanske Lacanovske
               filozofske šole skupaj z Mladenom Dolarjem in Alenko Zupančič.</p>
            <figure xml:id="figure-118" rend="imageviewer">
               <head>Avtor: Uroš Abram. Vir: Mladina.</head>
               <graphic url="14_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-119" rend="imageviewer">
               <head>Naslovnica disertacije Slavoja Žižka.</head>
               <graphic url="14_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Mladen Dolar, filozof</bibl>
               <quote xml:id="p-123" style="text-align:justify;">Na tej razstavi doktoratov bi moral
                  biti posebej izpostavljen doktorat Slavoja Žižka, glede na to, da je daleč
                  najslavnejši doktorant Filozofske fakultete, predava po vseh svetovnih univerzah,
                  objavil je množico knjig, ki so prevedene v trideset jezikov, o njegovem delu so
                  objavljene številne knjige. Slavoj ni dal intervjuja, kar se bo morda
                  interpretiralo kot aroganca, ima pa za to dobre razloge. Sam sem bil leta 1975
                  navzoč, ko je predložil magisterij o francoskem strukturalizmu. Magisterij je bil
                  zavrnjen, kar je bilo za tiste čase zelo nenavadno. Ni bil zavrnjen zaradi
                  strokovnih razlogov. Nasprotno. Komisija je v oceni rekla, da je stvar briljantna.
                  Zavrnjen je bil izključno zaradi političnih razlogov, zaradi njegovega
                  neprimernega odnosa do marksizma. Komisija je zahtevala, naj dopiše dodatek, v
                  katerem bo pojasnil svoj odnos do marksizma. Ko je to dopisal, so ga s stisnjenimi
                  zobmi na zagovoru, ki je bil do njega skrajno poniževalen, spustili. Takrat je bil
                  stažist na Oddelku za filozofijo in dogovorjeno je bilo, tudi vsi smo to
                  pričakovali, da bo tam zaposlen. Zaradi incidenta z magisterijem so na to obljubo
                  pozabili in čez noč se je nepričakovano znašel na cesti. V tistem času ni bilo kaj
                  dosti nezaposlenih, ravno Slavoja Žižka so našli za to. To je gotovo madež na
                  Filozofski fakulteti, ki je lahko ponosna na zelo veliko dosežkov, je pa
                  stoletnica tudi priložnost za refleksijo krivic, ki so se zgodile. Ta ni bila
                  edina, bile so tudi druge, je pa pomenljiva zaradi statusa, ki ga je Slavoj dobil
                  potem. V devetdesetih letih so mu potem ponujali vse mogoče, ampak takrat je že
                  imel angažmaje po vsem svetu. Ostaja zgovorno dejstvo, da Slavoj Žižek ni predaval
                  na Filozofski fakulteti, razen honorarno en semester.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-120" rend="imageviewer">
               <head>Naslovnica knjige Slavoja Žižka The most Sublime Hysteric je nastala na podlagi
                  disertacije, ki jo je zagovarjal v Parizu.</head>
               <graphic url="14_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="box" xml:id="p-124" style="text-align:justify;">»Zakaj mislite, da mi je
               jugoslovansko samoupravljanje pomagalo pri karieri? Res je, brez komunističnih
               pritiskov bi bil danes star, upokojen, v svetu povsem neznan profesor filozofije iz
               Ljubljane. Večno bom hvaležen jugoslovanskim komunistom za dve stvari. Prvič, zato,
               da so bile meje odprte in sem lahko že kot študent potoval v tujino in bil na tekočem
               z dogajanjem v svetu. Druga najboljša stvar, ki se mi je zgodila, pa je bilo Titovo
               pismo z začetka sedemdesetih let, ko je s trdo roko odločil, kaj se v državi sme in
               česa ne. To sem občutil tudi sam, saj več let nisem mogel dobiti zaposlitve. Po drugi
               strani pa je bil to zame mali čudež, saj sem, že nekaj let brezposeln, vzpostavil
               stike na Zahodu. Povsem jasno priznam, da bi bil brez teh pritiskov v temnih
               sedemdesetih letih nihče in nič iz Ljubljane. Razmere so bile zelo cinične« (Slavoj
               Žižek, filozof. Iz pogovora s Srećkom Horvatom, Mladina Intervju 2019, letnik XI,
               6).</p>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/xTUbhT4EUtI" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch14-en" xml:lang="en" corresp="#ch14">
            <head xml:id="head-149">The Philosophical Trinity: SLAVOJ ŽIŽEK, philosopher (1981)
               <lb/>Possibilities of Hegel's "materialist turn" in the psychoanalysis theory. Mentor:
               Božidar Debenjak. Promotion: June 30, 1981</head>
            <p xml:id="p-125" style="text-align:justify;">He received his first Ph.D. from the
               Faculty of Arts in 1981, and and the second Ph.D. in 1985 at the University at the
               University of Paris VII under Jacques-Alain Miller in psychoanalysis. In the
               Eighties, he was socially and politically active in the Slovenian territory. He works
               as a researcher at the Faculty of Arts, and as a full-time or visiting professor at
               various world-renowned universities. His research spans from German Idealism to
               psychoanalysis, political philosophy, and numerous other topics. He is a leading
               member of the Ljubljana Lacanian School of Philosophy, together with Mladen Dolar and
               Alenka Zupančič.</p>
            <figure xml:id="figure-121" rend="imageviewer">
               <head>Author: Uroš Abram. Source: Mladina</head>
               <graphic url="14_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-122" rend="imageviewer">
               <head>The cover of Slavoj Žižek's dissertation</head>
               <graphic url="14_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Mladen Dolar, philosopher</bibl>
               <quote xml:id="p-126" style="text-align:justify;"> Slavoj Žižek's Ph.D. should have a
                  special place at the exhibition of PhDs, considering he is by far the most famous
                  Ph.D. candidate at the Faculty of Arts. He lectures at all world universities and
                  has published numerous books translated into 30 languages. Many books deal with
                  his work, too. Slavoj did not give an interview, which may be interpreted as
                  arrogance, but he has good reasons. I was present in 1975 when he submitted his
                  master's degree in French structuralism. It was rejected, which was unusual for
                  those times. He was not turned down for professional reasons, but quite the
                  opposite: the commission assessed that the dissertation was brilliant. He was
                  rejected solely for political reasons, namely his inappropriate attitude towards
                  Marxism. The commission asked for an appendix with a clarification. When he wrote
                  it, they barely let him pass after he went through an utterly humiliating defense.
                  He was an intern at the Department of Philosophy at the time, and it was both
                  agreed and expected that he would be hired there. Due to the master's degree
                  incident, the promise was broken, and he ended up on the street overnight. Not
                  many people were unemployed at the time, but somehow Slavoj Žižek ended up in this
                  situation. That is certainly a stain on the Faculty of Arts, which can be proud of
                  many achievements, but the centenary is also an opportunity for reflection and
                  acknowledgment of injustices that have occurred. There were others, but this one
                  is significant because of the status Slavoj achieved after that. He was offered
                  the world in the 1990s, but he was already engaged elsewhere worldwide. It is
                  telling that Slavoj Žižek never lectured at the Faculty of Arts, except for a
                  part-time stint in one semester.</quote>
            </cit>
            <figure xml:id="figure-123" rend="imageviewer">
               <head>The cover of Žižek's book The Most Sublime Hysteric, which is based on the
                  dissertation he defended in Paris.</head>
               <graphic url="14_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="box" xml:id="p-127" style="text-align:justify;">Why do you believe Yugoslav
               self-management helped me in my career? It is true, that without the communist
               pressures, I would be an old, retired and completely unknown professor of philosophy
               in Ljubljana these days. I will forever be grateful to the Yugoslav Communists for
               two things. First, for keeping the borders open and enabling me to travel abroad and
               stay up-to-date with current affairs. The other best thing that happened to me was
               Tito's letter in the early 1970s when he tyrannically decided what can and what
               cannot be done in the state. I felt that as I could not get a job for years. On the
               other hand, it was a small miracle, since I established contacts in the West whilst I
               was unemployed. I admit that without these pressures in the dark Seventies, I would
               be a nobody from Ljubljana. The situation was very cynical. (Slavoj Žižek,
               philosopher. From the interview with Srečko Horvat, Mladina, 2019, volume XI/6).</p>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/xTUbhT4EUtI" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch15" xml:lang="sl" corresp="#ch15-en">
            <head xml:id="head-153">Filozofska trojka: MLADEN DOLAR, filozof (1992) <lb/>Heglova
               Fenomenologija duha: dialektika zavesti in samozavedanja. Mentor: Božidar Debenjak.
               Promocija: 30. junij 1992</head>
            <p xml:id="p-128" style="text-align:justify;">Je predavatelj na Oddelku za filozofijo,
               kot gostujoči profesor pa tudi na številnih drugih univerzah v tujini. Pedagoško in
               raziskovalno se ukvarja zlasti z nemško klasično filozofijo, strukturalizmom,
               teoretsko psihoanalizo in filozofijo glasbe. Je soustanovitelj Društva za
               kulturološke raziskave ter soustanovitelj in dolgoletni podpredsednik Društva za
               teoretsko psihoanalizo. Je eden izmed najvidnejših predstavnikov ljubljanske
               filozofske šole s Slavojem Žižkom in Alenko Zupančič.</p>
            <figure xml:id="figure-124" rend="imageviewer">
               <head>Mladen Dolar v kabinetu na Filozofski fakulteti, ki si ga deli še z desetimi
                  drugimi raziskovalci.</head>
               <graphic url="15_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Božidar Debenjak, filozof, mentor Slavoja Žižka in Mladena Dolarja
                  ter član komisije za zagovor doktorata Alenke Zupančič</bibl>
               <quote xml:id="p-129" style="text-align:justify;">Ko me sprašujete o filozofiji in
                  filozofskih šolah, moram povedati to, kar sem povedal študentom na sprejemnih
                  pogovorih. Povedal sem to resnico: filozofija je hiša z mnogimi sobami. Te sobe
                  niso med seboj brez komunikacije, a so sobe, v katerih se filozofsko raziskuje. Ne
                  kaže jih postavljati v hierarhični red češ, ta je edino prava, druge pa so manj
                  prave itd. Tudi tista šola, ki je meni zelo pri srcu, je ena izmed dvoran v hiši
                  filozofije. To je šola, ki jo predstavljajo Slavoj Žižek, Mladen Dolar in Alenka
                  Zupančič. To ne pomeni, da sem na stara leta postal njihov vernik. Sem njihov
                  bralec. In njihove tekste berem z veseljem. Njihova soba je ena lepih dvoran. Tej
                  šoli se je posrečilo, da prodre tudi v svetovno javnost in da tam predstavlja
                  svoja spoznanja. Veseli me, da sem lahko prispeval k njenemu formiranju, še preden
                  se je izoblikovala kot samostojna šola, torej še v času, ko so njeni člani
                  pridobivali znanstvene habilitacije. Predvsem pa me veseli to, da so ponesli pomen
                  filozofske misli, ki je nastala na Slovenskem, v svet.</quote>
            </cit>
            <p rend="box" xml:id="p-130"><hi rend="bold">Alenka Zupančič, filozofinja</hi><lb/><lb/>
               <hi rend="italic">Počasi se je med nami tremi, se pravi Mladenom Dolarjem, Slavojem
                  Žižkom in menoj začela oblikovati neka posebna vez, ki je bila hkrati prijateljska
                  in idejna. Mislim, da eno brez drugega ne bi delovalo /.../. Skupaj smo večkrat
                  nastopali v takšnih in drugačnih oblikah, kar se je zunaj začelo prepoznavati kot
                  trojka, kot Lacanovska šola. Dejansko je ta oznaka prišla od zunaj. Ljudje so bili
                  celo prepričani, da obstaja neka inštitucija, stavba ...</hi></p>
            <p rend="box" xml:id="p-131"><hi rend="bold">Mladen Dolar, filozof</hi><lb/><lb/><hi
                  rend="italic">Zakaj naša »ljubljanska filozofska šola« ostaja tako popularna?
                  Filozof Alain Badiou govori o poskusu zvestobe nekemu miselnemu dogodku, ki se je
                  zgodil v nekem določenem času, v času preloma francoskega strukturalizma. Naša moč
                  je v tem, da ostajamo zvesti temu miselnemu dogodku, ga povezujemo s celo
                  heglovsko dediščino ter iz tega skušamo potegniti konsekvence za današnji čas. Ne
                  ponavljamo obrazcev, ki so bili takrat možni in na voljo, pač pa ti, prav
                  nasprotno nenehno terjajo novo invencijo. Smo skupina, se podpiramo, mišljenje je
                  naš kolektiven podvig in bistvo našega dela.</hi></p>
            <figure xml:id="figure-125" rend="imageviewer">
               <head>Zapisnik rigoroza Mladena Dolarja, ki ga je opravil z največjo odliko pred
                  komisijo v sestavi Božidarja Debenjaka, Valentina Kalana in Slavoja Žižka.</head>
               <graphic url="15_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-125" rend="imageviewer">
               <head>Zapisnik rigoroza Mladena Dolarja, ki ga je opravil z največjo odliko pred
                  komisijo v sestavi Božidarja Debenjaka, Valentina Kalana in Slavoja Žižka.</head>
               <graphic url="15_2a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-126" rend="imageviewer">
               <head>Zapisnik rigoroza Mladena Dolarja, ki ga je opravil z največjo odliko pred
                  komisijo v sestavi Božidarja Debenjaka, Valentina Kalana in Slavoja Žižka.</head>
               <graphic url="15_2b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <p rend="box" xml:id="p-132" style="text-align:justify;">Doktorat sem ubranil leta 1991,
               v času osamosvojitve. Tema je bila »Heglova Fenomenologija duha: dialektika zavesti
               in samozavedanja«. Fenomenologija duha je ena najtežavnejših knjig v vsej filozofski
               tradiciji. Moj mentor je bil profesor Božidar Debenjak. Pripadam filozofski
               generaciji, ki je bila na eni strani formirana in vzgojena v revolucionarnih časih
               francoskega strukturalizma, na drugi pa frankfurtske šole.<lb/><lb/>Frankfurtska šola
               se je krepko opirala na heglovsko dediščino, francoski strukturalizem pa se je
               postavil popolnoma nasproti celotni heglovski dediščini, skupni imenovalec je bil
               antiheglovski. Videti je bilo, da smo bili formirani skozi dve miselni usmeritvi, dve
               šoli mišljenja, ki sta bili med seboj nezdružljivi. Moj doktorat predstavlja
               lacanovsko branje Hegla. Poskusil sem storiti nemogočo stvar, da konceptualna orodja,
               miselna orodja francoskega strukturalizma povežem s celotno heglovsko dediščino in iz
               tega naredim eno zgodbo. To pot je sicer prvi utiral Slavoj Žižek. Hegel, ki je v
               zgodovini filozofije zadnji metafizik (v filozofiji se reče metafizika od Platona do
               Hegla), je tu absolutno ključna referenca. Hkrati je prvi postmetafizični filozof, ki
               stoji natančno na tem prelomu.<lb/><lb/>To je prelom, ki ga je treba vsakič znova
               premisliti. Miselna orodja, ki nam jih je dal francoski strukturalizem, znotraj
               njega pa psihoanaliza, Lacan, so tista, ki so omogočila vnovično reaktivacijo te
               heglovske dediščine. To je bil zastavek mojega doktorata. Doktorat je v letih 1991 in
               1992 izšel v dveh knjigah, leta 2017 sta bili obe knjigi ponatisnjeni v enem zvezku z
               naslovom Heglova Fenomenologija duha. Danes še vedno nadaljujem po isti poti, ki jo
               je začel doktorat, še vedno sem ji zvest, čeprav sedaj stvari vidim v nekoliko
               drugačni luči. Izhodišču pa ostajam zvest.</p>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/QS1Bl84PbKs" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch15-en" xml:lang="en" corresp="#ch15">
            <head xml:id="head-157">The Philosophical Trinity: MLADEN DOLAR, philosopher (1992)
               <lb/>Hegel's Phenomenology of the Spirit: A Dialectic of Consciousness and Self-Awareness.
               Mentor: Božidar Debenjak. Promotion: June 30, 1992</head>
            <p xml:id="p-133" style="text-align:justify;">He lectures at the Department of
               Philosophy, and as a visiting professor at many universities abroad. He is
               particularly concerned with German classical philosophy, structuralism, theoretical
               psychoanalysis, and music philosophy. He is the co-founder of the Society for
               Cultural Research, and the co-founder and long-time Vice-President of the Society for
               Theoretical Psychoanalysis. He is one of the most prominent representatives of the
               Ljubljana Philosophical School with Slavoj Žižek and Alenka Zupančič.</p>
            <figure xml:id="figure-127" rend="imageviewer">
               <head>Mladen Dolar in his office at the Faculty of Arts, which he shares with ten
                  other researchers.</head>
               <graphic url="15_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Božidar Debenjak, philosopher, mentor to Slavoj Žižek and Mladen
                  Dolar and a panel member for the defense of Alenka Zupančič Ph.D. </bibl>
               <quote xml:id="p-134" style="text-align:justify;">When you ask me about philosophy
                  and the schools of philosophy, I have to reiterate what I told the students at the
                  admissions talks. I told them this truth: philosophy is a house of many rooms.
                  These rooms are not without communication, but they are rooms in which
                  philosophical research is conducted. They are not to be placed in a hierarchical
                  order. Even the school I fancy is one of the rooms in the house of philosophy.
                  This is the school represented by Slavoj Žižek, Mladen Dolar and Alenka Zupančič.
                  It does not mean that I became their believer; I am their reader. And I read their
                  texts with pleasure. Their room is one of the beautiful ones and their school was
                  fortunate enough to penetrate the global audience and present its lessons. I am
                  glad that I was able to contribute to its formation even before it was established
                  as an independent school; that is at a time when its members were receiving
                  scientific habilitation. Above all, I am pleased that they have brought the
                  importance of philosophical thought that originated in Slovenia to the
                  world.</quote>
            </cit>
            <p rend="box" xml:id="p-135" style="text-align:justify;">Alenka Zupančič,
               philosopher<lb/><lb/> Slowly, a special bond that was both friendly and ideological
               started to form between the three of us; that is, Mladen Dolar, Slavoj Žižek and
               myself. I believe one would not function without the other. /.../ We performed
               together in various forms on several occasions, which has become known as a troika of
               the Lacanian School. That label came from the outside and people were even convinced
               there was an institution, a building ...</p>
            <p rend="box" xml:id="p-136" style="text-align:justify;">Mladen Dolar,
               philosopher<lb/><lb/>Why does our "Philosophical School of Ljubljana" remain so
               popular? Philosopher Alain Badiou talks about trying to be faithful to a thought
               event in a particular time, at the time of the outbreak of French structuralism. Our
               strength is in remaining loyal to that thought event and connecting it to the whole
               Hegelian heritage, pulling the consequences for the current times. We do not repeat
               the forms that were possible and available at the time; on the contrary, they
               constantly demand reinvention. We are a group, we support each other, and thinking is
               both our collective endeavor and the essence of our work.</p>
            <figure xml:id="figure-128" rend="imageviewer">
               <head>Minutes of Mladen Dolar's exam, which he completed with the highest honors
                  before the commission composed of Božidar Debenjak, Valentin Kalan and Slavoj
                  Žižek.</head>
               <graphic url="15_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
            <figure xml:id="figure-128" rend="imageviewer">
               <head>Minutes of Mladen Dolar's exam, which he completed with the highest honors
                  before the commission composed of Božidar Debenjak, Valentin Kalan and Slavoj
                  Žižek.</head>
               <graphic url="15_2a-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-129" rend="imageviewer">
               <head>Minutes of Mladen Dolar's exam, which he completed with the highest honors
                  before the commission composed of Božidar Debenjak, Valentin Kalan and Slavoj
                  Žižek.</head>
               <graphic url="15_2b-normal.jpg"/>
            </figure>-->
            <p rend="box" xml:id="p-137" style="text-align:justify;">I defended my Ph.D. in 1991
               during the period of independence. The topic was Hegel's Phenomenology of the Spirit:
               A Dialectic of Consciousness and Self-Awareness. Phenomenology of the Spirit is one
               of the most difficult books in the entire philosophical tradition. My mentor was
               Professor Božidar Debenjak. I belong to the philosophical generation formed during
               the revolutionary period of French structuralism, and by the Frankfurt
               School.<lb/><lb/>The Frankfurt School relied heavily on Hegelian heritage, while
               French structuralism stood completely opposite, having an anti-Hegelian common
               denominator. It seemed that we were formed through two mental orientations, two
               schools of thought that were incompatible. My Ph.D. is a Lacanian reading of Hegel. I
               tried to do the impossible by linking the conceptual tools, the thinking tools of
               French structuralism to the whole Hegelian heritage, and make a story out of it. This
               path was first paved by Slavoj Žižek. Hegel, who is the last metaphysicist in the
               history of philosophy (it is called "metaphysics from Plato to Hegel" in philosophy),
               is an absolutely crucial reference. At the same time, he is the first
               post-metaphysical philosopher to stand precisely at this precipice.<lb/><lb/>It is a
               turning point that needs to be rethought every time. The thought tools given to us by
               French structuralism, including psychoanalysis and Lacan, are the ones that made it
               possible to reactivate this Hegelian heritage. That was the foundation of my Ph.D.,
               which was published in two books in 1991 and 1992. In 2017, they were reprinted in
               one volume with the title Hegel's Phenomenology of the Spirit. Today, I am still
               pursuing the same path that my Ph.D. started, and I am still true to it, though
               nowadays, I see things in a slightly different light. I do remain faithful to the
               starting point.</p>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/QS1Bl84PbKs" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch16" xml:lang="sl" corresp="#ch16-en">
            <head xml:id="head-161">Filozofska trojka: ALENKA ZUPANČIČ ŽERDIN, filozofinja (1996)
               <lb/>Dejanje in zakon, nezavedno in pojem. Mentor: Slavoj Žižek. Promocija: 8. oktober
               1996</head>
            <p xml:id="p-138" style="text-align:justify;">Prvič je doktorirala pri dr. Slavoju Žižku
               na Filozofski fakulteti, leto kasneje pa še na Universite Paris VIII pri Alainu
               Badiouju. Zaposlena je na Inštitutu za filozofijo ZRC SAZU. Je odlična poznavalka
               Nietzscheja, Kanta, Hegla in Lacana, njene raziskovalne teme pa so tudi etika,
               književnost, komedija in ljubezen.</p>
            <figure xml:id="figure-130" rend="imageviewer">
               <head>ALENKA ZUPANČIČ ŽERDIN</head>
               <graphic url="16_1.jpg"/>
               <graphic url="16_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-131" rend="imageviewer">
               <head>Sklepni del skupne ocene doktorske disertacije Alenke Zupančič, ki jo je
                  zapisala komisija v sestavi Slavoja Žižka, Božidarja Debenjaka in Mladena
                  Dolarja.</head>
               <graphic url="16_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Mladen Dolar, filozof</bibl>
               <quote xml:id="p-139" style="text-align:justify;">Alenka Zupančič je bila moja
                  študentka v prvi polovici 80. let. Bila je ena najboljših študentov, ki sem jih
                  imel v celi svoji karieri in s katero smo kasneje postali dobri sodelavci in tesni
                  prijatelji. Alenka je svoj doktorat napisala leta 1995 na temo lacanovske analize
                  interpretacije kantovskega kategoričnega imperativa in Kantovega etičnega stališča
                  na sploh. Kant je svojo knjigo Kritika praktičnega uma objavil leta 1787, dve leti
                  pred francosko revolucijo. Tako kantovski prelom v etiki praktično sovpada s
                  političnim prelomom francoske revolucije in zato se je treba k temu prelomu v
                  etični misli nenehno vračati. Zastavek Alenkinega doktorata je bil, da je prav
                  psihoanalitska, lacanovska misel tista, ki lahko na novo osvetli radikalnost tega
                  Kantovega preloma in misli od tukaj naprej. Sam Lacan je imel seminar z naslovom
                  etika psihoanalize, se pravi je izpostavil neko temeljno etično držo, ki jo
                  implicira samo odkritje psihoanalize, in te etične drže ni brez vračanja nazaj k
                  novodobnemu prelomu Kantovske etike. Doktorat je izšel v knjigah: v slovenščini
                  Etika realnega, zelo velik uspeh pa je doživel v angleški izdaji Ethics of the
                  Real, ki se še vedno redno pretiskuje.</quote>
            </cit>
            <p rend="box" xml:id="p-140" style="text-align:justify;">Mentor mojega doktorata je bil
               Slavoj Žižek. V njem sem izpostavila neko dimenzijo Kantove etike, ki se mi je zdela
               izjemno zanimiva in radikalna. Kant je v etiki povzročil revolucijo s tem, ko je
               obrnil razmerje med zakonom in dobrim. Dobro je podredil zakonu. Prej se je to
               razmerje postavljalo drugače. Zakon pa je utemeljil izključno na čisti formi
               univerzalnega, brez vsakega vsebinskega določila. Sama sem to izhodišče postavila v
               perspektivo, ki mi je jo takrat odprl Jacques Lacan, na to, kar je on povedal o
               razmerju med subjektom, zakonom, dobrim, željo in tako naprej. To mi je omogočilo, da
               sem Kantove nastavke, ki sem jim dosledno sledila, potegnila v smeri, ki je bila
               tedaj nova, neobstoječa in neortodoksna v tedanji literaturi o Kantu. Doktorat sem v
               razširjeni in poglobljeni francoski verziji zagovarjala tudi v Parizu pri profesorju
               Alainu Badiouju. Na podlagi tega je nastala knjiga Ethics of the Real. Dve knjigi na
               osnovi doktorata sta najprej izšli v francoščini in ena verzija v nemščini pri
               Suhrkamp Verlag. Najbolj celostna verzija pa v Ethics of the Real, ki je bila
               prevedena v celo vrsto jezikov in je izšla v italijanščini, ruščini, japonščini,
               perzijskem, turškem in številnih drugih jezikih.</p>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/FV8crGrfBgs" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch16-en" xml:lang="en" corresp="#ch16">
            <head xml:id="head-164">The Philosophical Trinity: ALENKA ZUPANČIČ ŽERDIN, philosopher
               (1996)<lb/>Action and law, the subconscious and the concept.<lb/>Mentor: Slavoj Žižek.
               Promotion: October 8, 1996</head>
            <p xml:id="p-141" style="text-align:justify;">She got her first Ph.D. under dr. Slavoj
               Žižek at the Faculty of Arts, and another one at the University of Paris VIII under
               Alain Badiou. She is employed at the Institute of Philosophy ZRC SAZU and she is an
               excellent expert on Nietzsche, Kant, Hegel, and Lacan. Her research topics include
               ethics, literature, comedy, and love.</p>
            <figure xml:id="figure-132" rend="imageviewer">
               <head>ALENKA ZUPANČIČ ŽERDIN</head>
               <graphic url="16_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-133" rend="imageviewer">
               <head>The conclusion of the joint evaluation of the doctoral dissertation by Alenka
                  Zupančič, written by the committee composed of Slavoj Žižek, Božidar Debenjak, and
                  Mladen Dolar.</head>
               <graphic url="16_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <cit>
               <bibl rend="bold">Mladen Dolar, philosopher</bibl>
               <quote xml:id="p-142" style="text-align:justify;"> Alenka Zupančič was my student in
                  the first half of the 1980s. She was one of the best students I have had in my
                  entire career and she became my good associate and close friend. Alenka wrote her
                  Ph.D. in 1995 on the topic of the Lacanian analysis of the interpretation of the
                  Kantian categorical imperative and Kant's ethical position in general. Kant
                  published his book Critique of the Practical Mind in 1787, two years before the
                  French Revolution. The Kantian break in ethic therefore practically coincides with
                  the political fracture of the French Revolution. It is thus necessary to
                  constantly return to this break in the ethical thought. The point of Alenka's
                  doctorate was that it was psychoanalytic Lacanian thought itself that could
                  re-enlighten the radicality of the Kantian break and the thought from there. Lacan
                  himself had a seminar called The Ethics of Psychoanalysis, meaning he exposed a
                  certain fundamental ethical stance that is implied by the discovery of
                  psychoanalysis. That ethical stance is impossible without returning back to the
                  modern-day break of Kantian ethics. Her Ph.D. was published in a book form: it was
                  called Etika realnega in Slovene, while the English version Ethics of the Real saw
                  immense success and is still being reprinted.</quote>
            </cit>
            <p rend="box" xml:id="p-143" style="text-align:justify;">My Ph.D. mentor was Slavoj
               Žižek. I exposed a certain dimension of Kant's ethics that I found extremely
               interesting and radical. Kant revolutionized ethics by inverting the relationship
               between the law and the good. The Good is subordinate to the Law. Previously, the
               relationship was seen differently. The Law was based solely on the pure form of the
               universal, without any substantive stipulation. I put that starting point in the
               perspective that Jacques Lacan opened to me at the time. I framed it to what he said
               about the relationship between the Subject, Law, Good, Desire, and so on. That
               enabled me to guide Kant's fundamentals, which I consistently followed, in a
               direction that was then new, non-existent and unorthodox in Kant's literature. I
               defended my Ph.D. in the extended and indepth French version before Professor Alain
               Badiou in Paris. The book Ethics of the Real was based on that version. Two books
               based on the Ph.D. were published, one in French, and one in German at Suhrkamp
               Verlag. The most comprehensive version is in the book Ethics of the Real, which has
               been translated into numerous languages, including Italian, Russian, Japanese,
               Persian, Turkish and others.</p>
            <figure>
               <media url="https://youtu.be/FV8crGrfBgs" mimeType="video/x-youtube"></media>
            </figure>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch17" xml:lang="sl" corresp="#ch17-en">
            <head xml:id="head-167">PRIČEVALCI</head>
            <p xml:id="p-144" style="text-align:justify;">Na razstavi smo zajeli le drobec izmed več
               kot dva tisoč doktoratov. Pri izbiri predstavljenih posameznikov smo se ozirali tako
               na njihovo znanstveno odmevnost kot tudi življenjske zgodbe, ki so sledile po
               zaključku doktorata. Pri predstavitvi obeh elementov so nam pomagali njihovi
               sorodniki, prijatelji, kolegi, mentorji in študenti, katerih celotne zgodbe bodo
               dokončno zaživele na spletu. Mnogi od pričevalcev so tudi sami doktoranti in uspešni
               znanstveniki.</p>
            <figure xml:id="boxxx">
               <head>Barbara in Matija Bulatović, vnukinja in vnuk Anke Mayer Kansky.</head>
               <graphic url="17_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <!--
                <figure xml:id="figure2" rend="boxxx">
                    <head>Ženja Kansky Rožman s hčerko Niko pred sliko babice Anke Mayer Kansky, ki
                        jo je naslikal Rihard Jakopič.</head>
                    <graphic url="17_2-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure3" rend="box">
                    <head>Izr. prof. dr. Franc Perdih, profesor na Fakulteti za kemijo in kemijsko
                        tehnologijo, se je med drugim tudi posvetil raziskovanju dela in življenja
                        Anke Mayer Kansky. Avtor: Kornelija Ajlec.</head>
                    <graphic url="17_3-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure4" rend="box">
                    <head>Red. prof. dr. Jurij Svete, dekan Fakultete za kemijo in kemijsko
                        tehnologijo, med intervjujem.</head>
                    <graphic url="17_4-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure5" rend="box">
                    <head>Zasl. prof. dr. Stane Pejovnik, nekdanji rektor Univerze v Ljubljani,
                        dekan Fakultete za kemijo in kemijsko tehnologijo in direktor Kemijskega
                        inštituta po intervjuju.</head>
                    <graphic url="17_5-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure6" rend="box">
                    <head>Doc. dr. Peter Mikša se raziskovalno ukvarja z zgodovino alpinizma in
                        simbolnim pomenom gora.</head>
                    <graphic url="17_6-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure7" rend="box">
                    <head>Nana Žargi s hčerko Luno pod oknom, ob katerem se je slikala njuna pra oz.
                        praprateta Alma Sodnik s svojim sinom Santom okoli leta 1918.</head>
                    <graphic url="17_7-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure8" rend="box">
                    <head>Zasl. prof. dr. Lev Kreft s knjigo Alme Sodnik Zgodovinski razvoj
                        estetskih problemov.</head>
                    <graphic url="17_8-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure9" rend="box">
                    <head>Zasl. prof. dr. Valentin Kalan raziskuje filozofsko misel in življenje
                        Alme Sodnik.</head>
                    <graphic url="17_9-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure10" rend="box">
                    <head>Otroci Frana Zwittra, astrofizik red. prof. dr. Tomaž Zwitter,
                        bibliotekarka in arheologinja dr. Anja Dular, onkolog prof. dr. Matjaž
                        Zwitter.</head>
                    <graphic url="17_10-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure11" rend="box">
                    <head>Dva izmed osmih vnukov Frana Zwittra: doc. dr. Žiga Zwitter, ki je geograf
                        in zgodovinar, in red. prof. dr. Matevž Dular, ki poučuje in raziskuje na
                        Fakulteti za strojništvo.</head>
                    <graphic url="17_11-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure12" rend="box">
                    <head>Sin Valentina Logarja in nečak Ceneta Logarja, Tine Logar je dolgoletni
                        urednik Cankarjeve založbe. Na fotografijah, ki ju drži, je družina Logar z
                        očetom Valentinom in mamo Boženo Sernec Logar. Božena Sernec je bila med
                        petimi zdravniki, ki so maja 1941 organizirali prvo zdravniško celico
                        Osvobodilne fronte in v ljubljanski bolnici skrivaj zdravili ranjence. Druga
                        fotografija prikazuje brata Logar v partizanih.</head>
                    <graphic url="17_12-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure13" rend="box">
                    <head>Jadranka Šumi je bila dolgoletna sodelavka Znanstvenega inštituta
                        Filozofske fakultete in življenjska sopotnica Naceta Šumija. Med intervjujem
                        z Božom Repetom.</head>
                    <graphic url="17_13-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure14" rend="box">
                    <head>Zasl. prof. dr. Dušan Nečak v svojem kabinetu. V času dekanovanja Naceta
                        Šumija je bil njegov prodekan in ga na dekanskem mestu kasneje tudi
                        nasledil. Prav tako je Šumija nasledil na mestu vodje Znanstvenega inštituta
                        Filozofske fakultete.</head>
                    <graphic url="17_14-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure15" rend="box">
                    <head>Alenka Božič je bila dolgoletna lektorica Mladinske knjige. Kot študentka
                        se je redno udeleževala predavanj Dušana Pirjevca.</head>
                    <graphic url="17_15-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure16" rend="box">
                    <head>Hčerka Dušana Pirjevca, Alenka, v svojem domačem lutkarskem
                        ateljeju.</head>
                    <graphic url="17_16-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure17" rend="box">
                    <head>Red. prof. dr. Matjaž Jager je sodelavec Renate Salecl na Inštitutu za
                        kriminologijo pri Pravni fakulteti. Vir: spletna stran Inštituta za
                        kriminologijo.</head>
                    <graphic url="17_17-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure18" rend="box">
                    <head>Dr. Spomenka Hribar in red. prof. dr. Tine Hribar sta bila osebna
                        prijatelja Dušana Pirjevca. Med intervjujem z Božom Repetom in Kornelijo
                        Ajlec.</head>
                    <graphic url="17_18-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure19" rend="box">
                    <head>Izr. prof. dr. Aleš Završnik, sodelavec Renate Salecl na Inštitutu za
                        kriminologijo pri pravni fakulteti. Vir: spletna stran Inštituta za
                        kriminilogijo.</head>
                    <graphic url="17_19-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure20" rend="box">
                    <head>Zasl. prof. dr. Zdenko Roter je z Dušanom Pirjevcem sodeloval tudi izven
                        akademskega okolja.</head>
                    <graphic url="17_20-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure21" rend="box">
                    <head>Red. prof. dr. Ibrahim Gashi, nekdanji rektor Univerze v Prištini, in
                        Jusuf Osmani z Božom Repetom in Božidarjem Flajšmanom pred Filozofsko
                        fakulteto v Prištini.</head>
                    <graphic url="17_21-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure22" rend="box">
                    <head>Red. prof. dr. Cvetka Hedžet Tóth je bila študentka Dušana
                        Pirjevca.</head>
                    <graphic url="17_22-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure23" rend="box">
                    <head>Red. prof. dr. Bujar Dugolli, dekan Filozofske fakultete v Prištini in
                        zgodovinar, med intervjujem.</head>
                    <graphic url="17_23-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure24" rend="box">
                    <head>Zasl. prof. dr. Božidar Debenjak je bil doktorski mentor tako Slavoju
                        Žižku kot Mladenu Dolarju.</head>
                    <graphic url="17_24-normal.jpg"/>
                </figure>
                <figure xml:id="figure25" rend="box">
                    <head>Red. prof. dr. Tine Germ je študent in dolgoletni sodelavec Nataše Golob.
                        Avtor: Matjaž Rebolj.</head>
                    <graphic url="17_25-normal.jpg"/>
                </figure>-->
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="ch17-en" xml:lang="en" corresp="#ch17">
            <head xml:id="head-169">Witnesses</head>
            <p xml:id="p-145" style="text-align:justify;">The exhibition covers only a fraction of
               more than two thousand doctorates. In selecting the represented individuals, we
               considered both their scientific acclaim and their life stories that followed the
               completion of the doctorate. Their relatives, friends, colleagues, mentors, and
               students have helped us in presenting both of these elements. Their complete stories
               will come to life online. Many of the witnesses are also Ph.D. students and
               successful scientists.</p>
            <figure xml:id="figure-135" rend="imageviewer">
               <head>Barbara and Matija Bulatović, granddaughter and grandson of Anka Mayer
                  Kansky.</head>
               <graphic url="17_1-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-136" rend="imageviewer">
               <head>Ženja Kansky Rožman with her daughter Nika standing in front of the portrait of
                  grandmother Anka Mayer Kansky, painted by Rihard Jakopič.</head>
               <graphic url="17_2-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-137" rend="imageviewer">
               <head>Associate professor dr. Franc Perdih, a professor at the Faculty of Chemistry
                  and Chemical Technology, has, among other things, devoted himself to exploring the
                  work and life of Anka Mayer Kansky. Author: Kornelija Ajlec.</head>
               <graphic url="17_3-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-138" rend="imageviewer">
               <head>Full professor dr. Jurij Svete, Dean of the Faculty of Chemistry and Chemical
                  Technology during the interview.</head>
               <graphic url="17_4-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-139" rend="imageviewer">
               <head>Professor dr. Stane Pejovnik, former Rector of the University of Ljubljana,
                  Dean of the Faculty of Chemistry and Chemical Technology, and Director of the
                  Chemical Institute after the interview.</head>
               <graphic url="17_5-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-140" rend="imageviewer">
               <head>Doc. dr. Peter Mikša researches the history of mountaineering and the symbolic
                  importance of mountains.</head>
               <graphic url="17_6-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-141" rend="imageviewer">
               <head>Nana Žargi with her daughter Luna under the window where their great and
                  great-great-aunt Alma Sodnik was photographed with her son Santo around
                  1918.</head>
               <graphic url="17_7-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-142" rend="imageviewer">
               <head>Professor Emeritus dr. Lev Kreft with Alma Sodnik's book Zgodovinski razvoj
                  estetskih problemov.</head>
               <graphic url="17_8-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-143" rend="imageviewer">
               <head>Professor Emeritus dr. Valentin Kalan explores the philosophical thought and
                  life of Alma Sodnik.</head>
               <graphic url="17_9-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-144" rend="imageviewer">
               <head>Children of Fran Zwitter: astrophysicist prof. dr. Tomaž Zwitter, librarian and
                  archeologist dr. Anja Dular, oncologist prof. dr. Matjaž Zwitter.</head>
               <graphic url="17_10-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-145" rend="imageviewer">
               <head>Two of Fran Zwitter's eight grandchildren: doc. dr. Žiga Zwitter, who is a
                  geographer and historian, and full professor dr. Matevž Dular, who lectures and
                  researches at the Faculty of Mechanical Engineering.</head>
               <graphic url="17_11-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-146" rend="imageviewer">
               <head>Son of Valentin Logar and nephew of Cene Logar, Tine Logar, is a longtime
                  editor of the Cankar publishing house. He holds photos of the Logar family with
                  father Valentin and mother Božena Sernec Logar. Božena Sernec was among the first
                  five doctors that organized the first medical cell of the Liberation Front in May
                  1941 and secretly treated the wounded in the hospital in Ljubljana. The second
                  photo shows the Logar brothers in the Partisans.</head>
               <graphic url="17_12-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-147" rend="imageviewer">
               <head>Jadranka Šumi was a longtime associate of the Scientific Institute of the
                  Faculty of Arts and a life companion of Nace Šumi. During the interview with Božo
                  Repe.</head>
               <graphic url="17_13-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-148" rend="imageviewer">
               <head>Professor Emeritus dr. Dušan Nečak in his office. When Nace Šumi was Dean, he
                  was his Vice-dean and later succeeded him. He also succeeded Šumi in the position
                  of Head of the Scientific Institute of the Faculty of Arty.</head>
               <graphic url="17_14-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-149" rend="imageviewer">
               <head>Alenka Božič was a longtime proofreader of Mladinska knjiga. As a student, she
                  regularly attended Dušan Pirjevec's lectures.</head>
               <graphic url="17_15-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-150" rend="imageviewer">
               <head>Daughter of Dušan Pirjevec, Alenka, in her home puppet studio.</head>
               <graphic url="17_16-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-151" rend="imageviewer">
               <head>Full professor dr. Matjaž Jager is an associate of Renata Salecl at the
                  Institute of Criminology at the Faculty of Law. Source: Institute of Criminology
                  website.</head>
               <graphic url="17_17-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-152" rend="imageviewer">
               <head>Dr. Spomenka Hribar and full professor Tine Hribar were personal friends of
                  Dušan Pirjevec. During the interview with Božo Repe and Kornelija Ajlec.</head>
               <graphic url="17_18-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-153" rend="imageviewer">
               <head>Associate professor dr. Aleš Završnik, an associate of Renata Salecl at the
                  Institute of Criminology at the Faculty of Law. Source: Institute of Criminology
                  website.</head>
               <graphic url="17_19-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-154" rend="imageviewer">
               <head>Professor Emeritus dr. Zdenko Roter collaborated with Dušan Pirjevec outside
                  the academic environment.</head>
               <graphic url="17_20-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-155" rend="imageviewer">
               <head>Full professor dr. Ibrahim Gashi, former Rector of the University of Priština,
                  and Jusuf Osmani with Božo Repe and Božidar Flajšman in front of the Faculty of
                  Arts in Priština.</head>
               <graphic url="17_21-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-156" rend="imageviewer">
               <head>Full professor dr. Cvetka Hedžet Tóth was a student of Dušan Pirjevec.</head>
               <graphic url="17_22-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-157" rend="imageviewer">
               <head>Full professor dr. Bujar Dugolli, Dean of the Faculty of Arts in Priština and
                  historian, during the interview.</head>
               <graphic url="17_23-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-158" rend="imageviewer">
               <head>Professor Emeritus dr. Božidar Debenjak was a doctoral mentor to both Slavoj
                  Žižek and Mladen Dolar.</head>
               <graphic url="17_24-normal.jpg"/>
            </figure>
            <figure xml:id="figure-159" rend="imageviewer">
               <head>Full professor dr. Tine Germ is a student and longtime colleague of Nataša
                  Golob. Author: Matjaž Rebolj.</head>
               <graphic url="17_25-normal.jpg"/>
            </figure>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="appendix"
            xml:id="movies"
            xml:lang="sl"
            corresp="#en-movies">
            <figure xml:id="movies-1">
               <head xml:id="movies-1-head">Božo Repe, Roman Kuhar, KEMIJSKI POSKUS</head>
               <media url="https://youtu.be/8zBeKQTkYng" mimeType="video/x-youtube"/>
            </figure>
            <figure xml:id="movies-2">
               <head xml:id="movies-2-head">Božo Repe, GOVOR NA ODPRTJU RAZSTAVE DOKTORATI FF</head>
               <media url="https://youtu.be/TJs9W_LMdmA" mimeType="video/x-youtube"/>
            </figure>
            <figure xml:id="movies-3">
               <head xml:id="movies-3-head">Roman Kuhar, GOVOR NA ODPRTJU RAZSTAVE DOKTORATI FF 100 LET</head>
               <media url="https://youtu.be/AkDCFvpkjiQ" mimeType="video/x-youtube"/>
            </figure>
            <figure xml:id="movies-4">
               <head xml:id="movies-4-head">Aleksandra Kanjuo Mrčela, GOVOR NA ODPRTJU RAZSTAVE DOKTORATI FF 100 LET</head>
               <media url="https://youtu.be/brksB1JaLjA" mimeType="video/x-youtube"/>
            </figure>
         </div>
         <div type="appendix"
            xml:id="en-movies"
            xml:lang="en"
            corresp="#movies">
            <figure xml:id="en-movies-1">
               <head xml:id="en-movies-1-head">Božo Repe, Roman Kuhar, KEMIJSKI POSKUS</head>
               <media url="https://youtu.be/8zBeKQTkYng" mimeType="video/x-youtube"/>
            </figure>
            <figure xml:id="en-movies-2">
               <head xml:id="en-movies-2-head">Božo Repe, GOVOR NA ODPRTJU RAZSTAVE DOKTORATI FF</head>
               <media url="https://youtu.be/TJs9W_LMdmA" mimeType="video/x-youtube"/>
            </figure>
            <figure xml:id="en-movies-3">
               <head xml:id="en-movies-3-head">Roman Kuhar, GOVOR NA ODPRTJU RAZSTAVE DOKTORATI FF 100 LET</head>
               <media url="https://youtu.be/AkDCFvpkjiQ" mimeType="video/x-youtube"/>
            </figure>
            <figure xml:id="en-movies-4">
               <head xml:id="en-movies-4-head">Aleksandra Kanjuo Mrčela, GOVOR NA ODPRTJU RAZSTAVE DOKTORATI FF 100 LET</head>
               <media url="https://youtu.be/brksB1JaLjA" mimeType="video/x-youtube"/>
            </figure>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
